子	O
璋	S-PER
本	O
名	O
胡	B-PER
麻	I-PER
愈	E-PER
，	O
多	O
勇	O
略	O
，	O
通	O
女	B-LOC
直	E-LOC
、	O
契	B-LOC
丹	E-LOC
、	O
汉	O
字	O
。	O
年	O
十	O
八	O
，	O
左	B-OFI
副	I-OFI
元	I-OFI
帅	E-OFI
撒	B-PER
离	I-PER
喝	E-PER
引	O
在	O
麾	O
下	O
。	O
以	O
事	O
如	O
京	B-LOC
师	E-LOC
，	O
见	O
梁	B-OFI
王	E-OFI
宗	B-PER
弼	E-PER
与	O
语	O
，	O
宗	B-PER
弼	E-PER
悦	O
之	O
。	O

子	O
震	S-PER
幼	O
，	O
以	O
兄	O
显	B-PER
祖	E-PER
代	O
之	O
。	O
二	O
十	O
四	O
年	O
，	O
从	O
征	O
交	B-LOC
趾	E-LOC
，	O
陷	O
没	O
。	O
震	S-PER
袭	O
职	O
，	O
授	O
金	O
符	O
、	O
昭	B-OFI
信	I-OFI
校	I-OFI
尉	E-OFI
、	O
管	B-OFI
军	I-OFI
上	I-OFI
千	I-OFI
户	E-OFI
。	O
延	O
祐	O
二	O
年	O
，	O
覃	O
恩	O
加	O
武	B-OFI
略	I-OFI
将	I-OFI
军	E-OFI
，	O
寻	O
进	O
阶	O
武	B-OFI
德	E-OFI
。	O

李	B-PER
训	E-PER
郑	B-PER
注	E-PER
王	B-PER
涯	E-PER
王	B-PER
璠	E-PER
贾	B-PER
餗	E-PER
舒	B-PER
元	I-PER
舆	E-PER
郭	B-PER
行	I-PER
馀	E-PER
罗	B-PER
立	I-PER
言	E-PER
李	B-PER
孝	I-PER
本	E-PER
。	O

闻	O
诸	O
将	O
不	O
睦	O
，	O
迁	O
徙	O
之	O
民	O
盈	O
城	O
，	O
复	O
皆	O
疾	O
疫	O
，	O
刍	O
薪	O
乏	O
阙	O
，	O
杜	O
门	O
不	O
敢	O
樵	O
采	O
。	O
不	O
乘	O
隙	O
先	O
取	O
之	O
，	O
迨	O
春	O
水	O
涨	O
，	O
恐	O
上	O
流	O
为	O
彼	O
所	O
乘	O
，	O
则	O
鄂	S-LOC
危	O
矣	O
。	O
」	O
驿	O
闻	O
。	O
十	O
二	O
年	O
春	O
，	O
命	O
阿	B-PER
里	I-PER
海	I-PER
涯	E-PER
领	O
兵	O
取	O
江	B-LOC
陵	E-LOC
，	O
居	B-PER
贞	E-PER
以	O
佥	O
行	O
省	O
事	O
留	O
鄂	S-LOC
。	O

九	O
月	O
乙	O
丑	O
朔	O
，	O
日	O
有	O
食	O
之	O
。	O
乙	O
亥	O
，	O
以	O
怯	B-OFI
薛	E-OFI
官	O
广	B-OFI
平	I-OFI
王	E-OFI
咬	B-PER
咬	E-PER
征	O
讨	O
慢	O
功	O
，	O
削	O
其	O
王	O
爵	O
，	O
降	O
为	O
河	B-LOC
南	E-LOC
行	O
省	O
平	B-OFI
章	I-OFI
政	I-OFI
事	E-OFI
。	O
己	O
丑	O
，	O
广	B-OFI
宁	I-OFI
王	E-OFI
浑	B-PER
都	I-PER
帖	I-PER
木	I-PER
儿	E-PER
薨	O
，	O
赙	O
钞	O
一	O
千	O
锭	O
。	O
建	O
皇	B-OFI
太	I-OFI
子	E-OFI
鹿	B-LOC
顶	I-LOC
殿	E-LOC
于	O
圣	B-LOC
安	I-LOC
殿	E-LOC
西	O
。	O

及	O
韩	B-LOC
陵	E-LOC
之	O
战	O
，	O
韶	S-PER
督	O
率	O
所	O
部	O
，	O
先	O
锋	O
陷	O
阵	O
。	O
寻	O
从	O
高	B-PER
祖	E-PER
出	O
晋	B-LOC
阳	E-LOC
，	O
追	O
尒	B-PER
朱	I-PER
兆	E-PER
于	O
赤	B-LOC
谼	I-LOC
岭	E-LOC
，	O
平	O
之	O
。	O
以	O
军	O
功	O
封	O
下	B-OFI
洛	I-OFI
县	I-OFI
男	E-OFI
。	O
又	O
从	O
袭	O
取	O
夏	B-LOC
州	E-LOC
，	O
擒	O
斛	B-PER
律	I-PER
弥	I-PER
娥	I-PER
突	E-PER
，	O
加	O
龙	B-OFI
骧	I-OFI
将	I-OFI
军	E-OFI
、	O
谏	B-OFI
议	I-OFI
大	I-OFI
夫	E-OFI
，	O
累	O
迁	O
武	B-OFI
卫	I-OFI
将	I-OFI
军	E-OFI
。	O

孝	B-PER
言	E-PER
本	O
以	O
勳	O
戚	O
绪	O
馀	O
，	O
致	O
位	O
通	O
显	O
，	O
至	O
此	O
便	O
骄	O
奢	O
放	O
逸	O
，	O
无	O
所	O
畏	O
惮	O
。	O
曾	O
夜	O
行	O
，	O
过	O
其	O
宾	O
客	O
宋	B-PER
孝	I-PER
王	E-PER
家	O
宿	O
，	O
唤	O
坊	O
民	O
防	O
援	O
，	O
不	O
时	O
应	O
赴	O
，	O
遂	O
拷	O
杀	O
之	O
。	O
又	O
与	O
诸	O
淫	O
妇	O
密	O
游	O
，	O
为	O
其	O
夫	O
觉	O
，	O
复	O
恃	O
官	O
势	O
，	O
拷	O
掠	O
而	O
殒	O
。	O
时	O
苑	O
内	O
须	O
果	O
木	O
，	O
科	O
民	O
间	O
及	O
僧	O
寺	O
备	O
输	O
，	O
悉	O
分	O
向	O
其	O
私	O
宅	O
种	O
植	O
。	O

往	O
者	O
疆	O
埸	O
自	O
白	B-LOC
水	E-LOC
皆	O
为	O
闲	O
壤	O
，	O
昨	O
郭	B-PER
将	I-PER
军	E-PER
屯	O
兵	O
而	O
城	O
之	O
，	O
故	O
甥	O
亦	O
城	O
。	O
假	O
令	O
二	O
国	O
和	O
，	O
以	O
迎	O
送	O
；	O
有	O
如	O
不	O
通	O
，	O
因	O
以	O
守	O
境	O
。	O
又	O
疑	O
与	O
突	B-LOC
厥	E-LOC
骨	B-PER
咄	I-PER
禄	E-PER
善	O
者	O
，	O
旧	O
与	O
通	O
聘	O
，	O
即	O
日	O
舅	O
甥	O
如	O
初	O
，	O
不	O
与	O
交	O
矣	O
。	O
因	O
奉	O
宝	O
瓶	O
、	O
杯	O
以	O
献	O
。	O
」	O
帝	O
谓	O
昔	O
已	O
和	O
亲	O
，	O
有	O
成	O
言	O
，	O
寻	O
前	O
盟	O
可	O
矣	O
，	O
不	O
许	O
复	O
誓	O
。	O

四	O
年	O
，	O
累	O
迁	O
中	B-OFI
书	I-OFI
侍	I-OFI
郎	E-OFI
。	O

当	O
宜	O
礼	O
一	O
代	O
正	O
人	O
，	O
访	O
先	O
朝	O
耆	O
德	O
，	O
修	O
文	O
教	O
而	O
厚	O
风	O
俗	O
，	O
设	O
武	O
备	O
以	O
服	O
要	O
荒	O
。	O
俾	O
西	O
被	O
东	O
渐	O
，	O
皆	O
陶	O
于	O
景	O
化	O
；	O
柔	O
祗	O
苍	O
昊	O
，	O
必	O
降	O
于	O
阙	O
祥	O
，	O
自	O
然	O
怀	O
德	O
以	O
宁	O
，	O
无	O
思	O
不	O
服	O
。	O
况	O
区	O
区	O
宦	O
者	O
，	O
独	O
能	O
悖	O
化	O
哉	O
？	O
故	O
竖	B-PER
刁	E-PER
、	O
易	B-PER
牙	E-PER
，	O
不	O
废	O
齐	B-PER
桓	E-PER
之	O
霸	O
；	O

二	O
十	O
五	O
年	O
，	O
师	O
还	O
，	O
安	B-LOC
南	E-LOC
以	O
兵	O
迎	O
战	O
，	O
大	O
战	O
连	O
日	O
，	O
水	O
涸	O
舟	O
不	O
能	O
行	O
，	O
玉	S-PER
死	O
焉	O
。	O
子	O
辅	S-PER
袭	O
万	B-OFI
户	E-OFI
。	O
辅	S-PER
卒	O
，	O
子	O
道	B-PER
重	E-PER
袭	O
。	O

清	O
宁	O
中	O
，	O
上	O
幸	O
鸭	B-LOC
子	I-LOC
河	E-LOC
，	O
作	O
捕	B-BOOK
鱼	I-BOOK
赋	E-BOOK
。	O
由	O
是	O
宠	O
遇	O
稍	O
隆	O
，	O
迁	O
知	B-OFI
制	I-OFI
诰	E-OFI
，	O
兼	O
知	B-OFI
部	I-OFI
署	I-OFI
司	I-OFI
事	E-OFI
。	O
奏	O
请	O
编	O
御	O
制	O
诗	O
文	O
，	O
目	O
曰	O
清	B-BOOK
宁	I-BOOK
集	E-BOOK
；	O
上	O
命	O
良	O
诗	O
为	O
庆	B-BOOK
会	I-BOOK
集	E-BOOK
，	O
亲	O
制	O
其	O
序	O
。	O
顷	O
之	O
，	O
为	O
敦	B-OFI
睦	I-OFI
宫	I-OFI
使	E-OFI
，	O
兼	O
权	B-OFI
知	I-OFI
皇	I-OFI
太	I-OFI
后	I-OFI
宫	I-OFI
诸	I-OFI
局	I-OFI
事	E-OFI
。	O

注	S-PER
两	O
目	O
不	O
能	O
远	O
视	O
，	O
自	O
言	O
有	O
金	O
丹	O
之	O
术	O
，	O
可	O
去	O
痿	O
弱	O
重	O
膇	O
之	O
疾	O
。	O
始	O
李	B-PER
愬	E-PER
自	O
云	O
得	O
効	O
，	O
乃	O
移	O
之	O
守	B-PER
澄	E-PER
，	O
亦	O
神	O
其	O
事	O
。	O
由	O
是	O
中	O
官	O
视	O
注	S-PER
皆	O
怜	O
之	O
，	O
卒	O
以	O
是	O
售	O
其	O
狂	O
谋	O
。	O
而	O
守	B-PER
澄	E-PER
自	O
贻	O
其	O
患	O
，	O
复	O
致	O
衣	O
冠	O
涂	O
地	O
，	O
岂	O
一	O
时	O
之	O
沴	O
气	O
欤	O
？	O

璋	S-PER
以	O
杀	O
沙	B-PER
离	I-PER
只	E-PER
自	O
摄	O
同	B-OFI
知	I-OFI
留	I-OFI
守	E-OFI
，	O
世	B-PER
宗	E-PER
因	O
而	O
授	O
之	O
，	O
心	O
常	O
不	O
自	O
安	O
，	O
遂	O
与	O
兵	B-OFI
部	I-OFI
尚	I-OFI
书	E-OFI
可	B-PER
喜	E-PER
谋	O
，	O
因	O
世	B-PER
宗	E-PER
谒	O
山	O
陵	O
作	O
乱	O
。	O

渊	S-PER
庶	O
出	O
，	O
年	O
最	O
幼	O
，	O
诸	O
兄	O
不	O
齿	O
，	O
父	O
殁	O
不	O
能	O
安	O
于	O
家	O
，	O
乃	O
发	O
愤	O
入	O
太	O
学	O
，	O
衣	O
弊	O
履	O
穿	O
，	O
坐	O
榻	O
无	O
席	O
，	O
自	O
以	O
跣	O
露	O
恒	O
兀	O
坐	O
读	O
书	O
，	O
不	O
迎	O
送	O
賔	O
客	O
，	O
人	O
皆	O
以	O
为	O
倨	O
。	O
其	O
友	O
商	B-PER
衡	E-PER
每	O
为	O
辩	O
之	O
，	O
且	O
赒	O
卹	O
焉	O
。	O
后	O
从	O
李	B-PER
之	I-PER
纯	E-PER
游	O
，	O
遂	O
知	O
名	O
。	O

薛	O
史	S-BOOK
作	O
三	O
月	O
进	O
军	O
，	O
四	O
月	O
班	O
师	O
，	O
与	O
诸	O
书	O
异	O
。	O

新	B-BOOK
唐	I-BOOK
书	E-BOOK
。	O

唯	O
迥	S-PER
以	O
为	O
纪	S-PER
既	O
尽	O
锐	O
东	O
下	O
，	O
蜀	S-LOC
必	O
空	O
虚	O
，	O
王	O
师	O
临	O
之	O
，	O
必	O
有	O
征	O
无	O
战	O
。	O
周	B-PER
文	E-PER
以	O
为	O
然	O
，	O
谓	O
曰	O
：	O
「	O
伐	O
蜀	S-LOC
之	O
事	O
，	O
一	O
以	O
委	O
汝	O
。	O
」	O

癸	O
酉	O
，	O
以	O
太	B-OFI
尉	E-OFI
阿	B-PER
剌	I-PER
吉	E-PER
为	O
岭	B-LOC
北	E-LOC
行	O
省	O
左	B-OFI
丞	I-OFI
相	E-OFI
。	O
知	B-OFI
行	I-OFI
枢	I-OFI
密	I-OFI
院	I-OFI
事	E-OFI
伯	B-PER
家	I-PER
奴	E-PER
封	O
武	B-OFI
国	I-OFI
公	E-OFI
，	O
与	O
诸	O
王	O
孛	B-PER
罗	I-PER
帖	I-PER
木	I-PER
儿	E-PER
同	O
出	O
军	O
。	O
甲	O
戌	O
，	O
行	O
枢	O
密	O
院	O
添	O
设	O
佥	O
院	O
二	O
员	O
。	O
乙	O
亥	O
，	O
太	O
阴	O
犯	O
岁	O
星	O
。	O

于	O
时	O
，	O
嗣	B-OFI
襄	I-OFI
王	E-OFI
煴	S-PER
即	O
伪	O
位	O
，	O
彊	O
藩	O
大	O
镇	O
附	O
者	O
已	O
十	O
八	O
，	O
贡	O
赋	O
不	O
输	O
行	O
在	O
，	O
无	O
以	O
备	O
赏	O
劳	O
，	O
卫	O
兵	O
往	O
往	O
乏	O
食	O
，	O
君	O
臣	O
搏	O
手	O
无	O
它	O
策	O
。	O
让	O
能	B-PER
建	E-PER
遣	O
大	O
使	O
入	O
河	B-LOC
中	E-LOC
，	O
以	O
谕	O
王	B-PER
重	I-PER
荣	E-PER
，	O
重	B-PER
荣	E-PER
果	O
奉	O
诏	O
。	O

良	S-PER
以	O
反	O
谋	O
白	O
太	O
后	O
，	O
韩	B-PER
家	I-PER
奴	E-PER
以	O
逆	O
顺	O
降	O
奚	S-LOC
人	O
，	O
德	S-PER
与	O
阿	B-PER
思	E-PER
杀	O
涅	B-PER
鲁	I-PER
古	E-PER
，	O
皆	O
有	O
讨	O
贼	O
之	O
力	O
焉	O
。	O
仁	B-PER
先	E-PER
齐	O
名	O
休	B-PER
哥	E-PER
，	O
勳	O
德	O
兼	O
备	O
，	O
此	O
其	O
一	O
节	O
欤	O
。	O

贽	S-PER
谏	O
曰	O
：	O
「	O
楚	B-PER
琳	E-PER
之	O
罪	O
，	O
固	O
不	O
容	O
诛	O
，	O
但	O
以	O
乘	O
舆	O
未	O
复	O
，	O
大	O
憝	O
犹	O
存	O
，	O
勤	O
王	O
之	O
师	O
，	O
悉	O
在	O
畿	O
内	O
，	O
急	O
宣	O
速	O
告	O
，	O
晷	O
刻	O
是	O
争	O
。	O
商	B-LOC
岭	E-LOC
则	O
道	O
迂	O
且	O
遥	O
，	O
骆	B-LOC
谷	E-LOC
复	O
为	O
贼	O
所	O
扼	O
，	O
仅	O
通	O
王	O
命	O
，	O
唯	O
在	O
襃	B-LOC
斜	E-LOC
，	O
此	O
路	O
若	O
又	O
阻	O
艰	O
，	O
南	O
北	O
便	O
成	O
隔	O
绝	O
。	O
以	O
诸	O
镇	O
危	O
疑	O
之	O
势	O
，	O
居	O
二	O
逆	O
诱	O
胁	O
之	O
中	O
，	O
恟	O
恟	O
群	O
情	O
，	O
各	O
怀	O
向	O
背	O
。	O

二	O
十	O
四	O
年	O
，	O
复	O
征	O
交	B-LOC
趾	E-LOC
，	O
进	O
行	B-OFI
中	I-OFI
书	I-OFI
省	E-OFI
参	B-OFI
知	I-OFI
政	I-OFI
事	E-OFI
。	O
时	O
三	O
道	O
进	O
兵	O
，	O
皇	B-OFI
子	E-OFI
镇	B-PER
南	I-PER
王	E-PER
与	O
右	B-OFI
丞	E-OFI
程	B-PER
鹏	I-PER
飞	E-PER
分	O
二	O
道	O
，	O
一	O
入	O
永	B-LOC
平	E-LOC
，	O
一	O
入	O
女	B-LOC
儿	I-LOC
关	E-LOC
。	O

六	O
年	O
，	O
除	O
安	B-OFI
陆	I-OFI
王	E-OFI
子	B-PER
绥	E-PER
后	B-OFI
军	I-OFI
长	I-OFI
史	E-OFI
、	O
江	B-LOC
夏	E-LOC
内	B-OFI
史	E-OFI
。	O
性	O
使	O
酒	O
仗	O
气	O
，	O
每	O
醉	O
辄	O
弥	O
日	O
不	O
醒	O
，	O
僚	O
类	O
间	O
多	O
所	O
陵	O
忽	O
，	O
尤	O
不	O
能	O
曲	O
意	O
权	O
幸	O
，	O
莫	O
不	O
畏	O
而	O
疾	O
之	O
。	O
居	O
常	O
贫	O
罄	O
，	O
无	O
有	O
丰	O
约	O
，	O
未	O
尝	O
关	O
怀	O
。	O
为	O
府	B-OFI
长	I-OFI
史	E-OFI
，	O
典	O
籤	O
谘	O
事	O
，	O
不	O
呼	O
前	O
不	O
敢	O
前	O
，	O
不	O
令	O
去	O
不	O
敢	O
去	O
。	O

次	O
至	O
思	B-PER
政	E-PER
，	O
乃	O
歛	O
容	O
跪	O
而	O
誓	O
曰	O
：	O
「	O
王	B-PER
思	I-PER
政	E-PER
羇	O
旅	O
归	O
朝	O
，	O
蒙	O
宰	B-OFI
相	E-OFI
国	O
士	O
之	O
遇	O
，	O
方	O
愿	O
尽	O
心	O
效	O
命	O
，	O
上	O
报	O
知	O
己	O
。	O
若	O
此	O
诚	O
有	O
实	O
，	O
令	O
宰	B-OFI
相	E-OFI
赐	O
知	O
者	O
，	O
愿	O
掷	O
即	O
为	O
卢	O
；	O
若	O
内	O
怀	O
不	O
尽	O
，	O
神	O
灵	O
亦	O
当	O
明	O
之	O
，	O
使	O
不	O
作	O
也	O
，	O
便	O
当	O
杀	O
身	O
以	O
谢	O
所	O
奉	O
。	O
」	O
辞	O
气	O
慷	O
慨	O
，	O
一	O
座	O
尽	O
惊	O
。	O

是	O
月	O
，	O
以	O
本	O
官	O
同	B-OFI
平	I-OFI
章	I-OFI
事	E-OFI
，	O
与	O
训	S-PER
同	O
知	B-OFI
政	I-OFI
事	E-OFI
。	O
而	O
深	O
谋	O
诡	O
算	O
，	O
荧	O
惑	O
主	O
听	O
，	O
皆	O
生	O
于	O
二	O
凶	O
也	O
。	O
训	S-PER
窃	O
发	O
之	O
日	O
，	O
兵	O
自	O
内	O
出	O
。	O
元	B-PER
舆	E-PER
易	O
服	O
单	O
马	O
出	O
安	B-LOC
化	I-LOC
门	E-LOC
，	O
为	O
追	O
骑	O
所	O
擒	O
，	O
送	O
左	O
军	O
族	O
诛	O
之	O
。	O

将	O
军	O
试	O
与	O
之	O
语	O
，	O
苟	O
不	O
如	O
旨	O
，	O
去	O
未	O
为	O
晚	O
。	O
」	O
愬	S-PER
即	O
令	O
谒	O
监	B-OFI
军	E-OFI
，	O
守	B-PER
澄	E-PER
初	O
有	O
难	O
色	O
。	O
及	O
延	O
坐	O
与	O
语	O
，	O
机	O
辩	O
纵	O
衡	O
，	O
尽	O
中	O
其	O
意	O
，	O
遂	O
延	O
于	O
内	O
室	O
，	O
促	O
膝	O
投	O
分	O
，	O
恨	O
相	O
见	O
之	O
晚	O
。	O
翌	O
日	O
，	O
守	B-PER
澄	E-PER
谓	O
愬	S-PER
曰	O
：	O
「	O
诚	O
如	O
公	O
言	O
，	O
实	O
奇	O
士	O
也	O
。	O
」	O

荣	S-PER
遇	O
乱	O
，	O
与	O
乡	O
旧	O
携	O
妻	O
子	O
，	O
南	O
趣	O
平	B-LOC
城	E-LOC
。	O
属	O
杜	B-PER
洛	I-PER
周	E-PER
为	O
乱	O
，	O
荣	S-PER
与	O
高	B-PER
祖	E-PER
谋	O
诛	O
之	O
，	O
事	O
不	O
捷	O
，	O
共	O
奔	O
尒	B-PER
朱	I-PER
荣	E-PER
。	O

郑	S-PER
既	O
领	O
兵	O
出	O
，	O
留	O
其	O
所	O
善	O
部	O
将	O
，	O
戒	O
曰	O
：	O
「	O
闻	O
吾	O
还	O
军	O
，	O
汝	O
即	O
举	O
烽	O
城	O
楼	O
，	O
内	O
外	O
合	O
发	O
，	O
当	O
尽	O
杀	O
城	O
中	O
大	O
姓	O
。	O
」	O
会	O
其	O
人	O
战	O
败	O
溺	O
死	O
，	O
其	O
事	O
始	O
彰	O
。	O

明	B-PER
帝	E-PER
辅	O
政	O
，	O
防	O
备	O
诸	O
蕃	O
，	O
致	O
密	O
旨	O
于	O
上	O
佐	O
，	O
使	O
便	O
宜	O
从	O
事	O
。	O
隆	O
昌	O
元	O
年	O
，	O
迁	O
琇	B-PER
之	E-PER
晋	B-PER
熙	I-PER
王	E-PER
冠	B-OFI
军	I-OFI
长	I-OFI
史	E-OFI
、	O
江	B-LOC
夏	E-LOC
内	B-OFI
史	E-OFI
，	O
行	B-OFI
郢	I-OFI
州	I-OFI
事	E-OFI
，	O
欲	O
令	O
杀	O
晋	B-LOC
熙	E-LOC
。	O

代	B-PER
宗	E-PER
幸	O
陕	S-LOC
，	O
子	B-PER
仪	E-PER
退	O
趋	O
商	B-LOC
州	E-LOC
。	O
高	B-PER
晖	E-PER
导	O
虏	O
入	O
长	B-LOC
安	E-LOC
，	O
立	O
广	B-PER
武	I-PER
王	E-PER
承	B-PER
宏	E-PER
为	O
帝	S-OFI
，	O
改	O
元	O
，	O
擅	O
作	O
赦	O
令	O
，	O
署	O
官	O
吏	O
。	O
衣	O
冠	O
皆	O
南	O
奔	O
荆	S-LOC
、	O
襄	S-LOC
，	O
或	O
逋	O
栖	O
山	O
谷	O
，	O
乱	O
兵	O
因	O
相	O
攘	O
钞	O
，	O
道	O
路	O
梗	O
闭	O
。	O

韩	B-PER
家	I-PER
奴	E-PER
独	O
出	O
谕	O
之	O
曰	O
：	O
「	O
汝	O
曹	O
去	O
顺	O
效	O
逆	O
，	O
徒	O
取	O
族	O
灭	O
。	O
何	O
若	O
悔	O
过	O
，	O
转	O
祸	O
为	O
福	O
！	O
」	O
猎	O
夫	O
投	O
仗	O
首	O
服	O
。	O
以	O
功	O
迁	O
殿	B-OFI
前	I-OFI
都	I-OFI
点	I-OFI
检	E-OFI
，	O
封	O
荆	B-OFI
王	E-OFI
，	O
赐	O
资	B-OFI
忠	I-OFI
保	I-OFI
义	I-OFI
奉	I-OFI
国	I-OFI
竭	I-OFI
贞	I-OFI
平	I-OFI
乱	I-OFI
功	I-OFI
臣	E-OFI
。	O

太	B-PER
宗	E-PER
下	O
山	B-LOC
东	E-LOC
，	O
宝	S-PER
遂	O
来	O
归	O
，	O
授	O
莱	B-OFI
阳	I-OFI
令	E-OFI
，	O
历	O
莱	B-LOC
州	E-LOC
节	B-OFI
度	I-OFI
判	I-OFI
官	E-OFI
，	O
终	O
高	B-OFI
密	I-OFI
令	E-OFI
。	O

十	O
三	O
年	O
春	O
正	O
月	O
庚	O
午	O
朔	O
，	O
用	O
帝	O
师	O
请	O
，	O
释	O
放	O
在	O
京	S-LOC
罪	O
囚	O
。	O
以	O
中	O
书	O
添	O
设	O
平	B-OFI
章	I-OFI
政	I-OFI
事	E-OFI
哈	B-PER
麻	E-PER
为	O
平	B-OFI
章	I-OFI
政	I-OFI
事	E-OFI
，	O
参	B-OFI
知	I-OFI
政	I-OFI
事	E-OFI
悟	B-PER
良	I-PER
哈	I-PER
台	E-PER
为	O
右	B-OFI
丞	E-OFI
，	O
参	B-OFI
知	I-OFI
政	I-OFI
事	E-OFI
乌	B-PER
古	I-PER
孙	I-PER
良	I-PER
桢	E-PER
为	O
左	B-OFI
丞	E-OFI
。	O

是	O
年	O
九	O
月	O
，	O
上	O
召	O
云	B-PER
翼	E-PER
及	O
户	B-OFI
部	I-OFI
尚	I-OFI
书	E-OFI
夔	S-PER
、	O
翰	B-OFI
林	I-OFI
学	I-OFI
士	E-OFI
秉	B-PER
文	E-PER
于	O
内	O
殿	O
，	O
皆	O
赐	O
坐	O
，	O
问	O
以	O
讲	O
和	O
之	O
策	O
，	O
或	O
以	O
力	O
战	O
为	O
言	O
，	O
上	O
俯	O
首	O
不	O
乐	O
，	O
云	B-PER
翼	E-PER
徐	O
以	O
孟	B-BOOK
子	E-BOOK
事	O
大	O
、	O
事	O
小	O
之	O
说	O
解	O
之	O
，	O
且	O
曰	O
：	O
「	O
今	O
日	O
奚	O
计	O
哉	O
，	O
使	O
生	O
灵	O
息	O
肩	O
，	O

监	B-OFI
察	I-OFI
御	I-OFI
史	E-OFI
袁	B-PER
赛	I-PER
因	I-PER
不	I-PER
花	E-PER
等	O
劾	O
奏	O
：	O
「	O
脱	B-PER
脱	E-PER
出	O
师	O
三	O
月	O
，	O
略	O
无	O
寸	O
功	O
，	O
倾	O
国	O
家	O
之	O
财	O
以	O
为	O
己	O
用	O
，	O
半	O
朝	O
廷	O
之	O
官	O
以	O
为	O
自	O
随	O
。	O
又	O
其	O
弟	O
也	B-PER
先	I-PER
帖	I-PER
木	I-PER
儿	E-PER
，	O
庸	O
材	O
鄙	O
器	O
，	O
玷	O
污	O
清	O
台	O
，	O
纲	O
纪	O
之	O
政	O
不	O
修	O
，	O
贪	O
淫	O
之	O
心	O
益	O
著	O
。	O
」	O

以	O
讨	O
平	O
党	B-LOC
项	I-LOC
羌	E-LOC
阿	B-PER
理	I-PER
撒	I-PER
米	E-PER
、	O
仆	B-PER
里	I-PER
鳖	I-PER
米	E-PER
，	O
迁	O
南	B-OFI
院	I-OFI
大	I-OFI
王	E-OFI
。	O

乃	O
令	O
韶	S-PER
督	O
精	O
骑	O
一	O
千	O
，	O
发	O
自	O
晋	B-LOC
阳	E-LOC
。	O
五	O
日	O
便	O
济	O
河	S-LOC
，	O
与	O
大	O
将	O
共	O
量	O
进	O
止	O
。	O
韶	S-PER
旦	O
将	O
帐	O
下	O
二	O
百	O
骑	O
与	O
诸	O
军	O
共	O
登	O
邙	B-LOC
坂	E-LOC
，	O
聊	O
观	O
周	S-LOC
军	O
形	O
势	O
。	O
至	O
大	B-LOC
和	I-LOC
谷	E-LOC
，	O
便	O
值	O
周	S-LOC
军	O
，	O
即	O
遣	O
驰	O
告	O
诸	O
营	O
，	O
追	O
集	O
兵	O
马	O
。	O
仍	O
与	O
诸	O
将	O
结	O
阵	O
以	O
待	O
之	O
。	O

时	O
宝	B-PER
掌	E-PER
营	O
在	O
唐	S-LOC
城	O
内	O
。	O
经	O
停	O
三	O
日	O
，	O
宝	B-PER
掌	E-PER
所	O
掠	O
得	O
男	O
夫	O
、	O
妇	O
女	O
，	O
可	O
六	O
七	O
十	O
人	O
，	O
悉	O
送	O
向	O
京	S-LOC
。	O
吾	O
时	O
与	O
汝	O
同	O
被	O
送	O
限	O
。	O
至	O
定	B-LOC
州	E-LOC
城	O
南	O
，	O
夜	O
宿	O
同	O
乡	O
人	O
姬	B-PER
库	I-PER
根	E-PER
家	O
。	O
茹	O
茹	O
奴	O
望	O
见	O
鲜	B-PER
于	I-PER
修	I-PER
礼	E-PER
营	O
火	O
，	O
语	O
吾	O
云	O
：	O
「	O
我	O
今	O
走	O
向	O
本	O
军	O
。	O
」	O
既	O
至	O
营	O
，	O
遂	O
告	O
吾	O
辈	O
在	O
此	O
。	O

其	O
年	O
冬	O
，	O
议	O
欲	O
以	O
新	O
岁	O
改	O
元	O
，	O
而	O
卜	O
祝	O
之	O
流	O
，	O
皆	O
以	O
国	O
家	O
数	O
锺	O
百	O
六	O
，	O
凡	O
事	O
宜	O
有	O
变	O
革	O
，	O
以	O
应	O
时	O
数	O
。	O
上	O
谓	O
贽	S-PER
曰	O
：	O
「	O
往	O
年	O
群	O
臣	O
请	O
上	O
尊	O
号	O
『	O
圣	O
神	O
文	O
武	O
』	O
四	O
字	O
；	O
今	O
缘	O
寇	O
难	O
，	O
诸	O
事	O
并	O
宜	O
改	O
更	O
，	O
众	O
欲	O
朕	O
旧	O
号	O
之	O
中	O
更	O
加	O
一	O
两	O
字	O
，	O
其	O
事	O
何	O
如	O
？	O
」	O
贽	S-PER
奏	O
曰	O
：	O
「	O
尊	O
号	O
之	O
兴	O
，	O
本	O
非	O
古	O
制	O
。	O

至	O
元	O
四	O
年	O
，	O
赐	O
金	O
符	O
，	O
陞	O
京	B-LOC
东	E-LOC
归	B-LOC
德	E-LOC
等	O
处	O
新	B-OFI
军	I-OFI
千	I-OFI
户	E-OFI
。	O
从	O
征	O
西	B-LOC
川	E-LOC
有	O
功	O
，	O
授	O
元	B-OFI
帅	I-OFI
府	I-OFI
镇	I-OFI
抚	E-OFI
。	O
六	O
年	O
，	O
改	O
省	B-OFI
都	I-OFI
镇	I-OFI
抚	E-OFI
。	O
七	O
年	O
，	O
从	O
攻	O
襄	B-LOC
阳	E-LOC
，	O
矢	O
中	O
右	O
臂	O
。	O
十	O
年	O
，	O
从	O
攻	O
樊	B-LOC
城	E-LOC
。	O
十	O
二	O
年	O
，	O
进	O
武	B-OFI
略	I-OFI
将	I-OFI
军	E-OFI
、	O
管	B-OFI
军	I-OFI
緫	I-OFI
管	E-OFI
，	O
寻	O
进	O
明	B-OFI
威	I-OFI
将	I-OFI
军	E-OFI
。	O

泰	O
常	O
八	O
年	O
，	O
暴	O
疾	O
薨	O
于	O
苑	O
内	O
，	O
时	O
年	O
三	O
十	O
五	O
。	O
太	B-PER
宗	E-PER
亲	O
临	O
其	O
丧	O
，	O
悲	O
恸	O
左	O
右	O
。	O
赐	O
以	O
通	O
身	O
隐	O
起	O
金	O
饰	O
棺	O
，	O
丧	O
礼	O
一	O
依	O
安	B-OFI
城	I-OFI
王	E-OFI
叔	B-PER
孙	I-PER
俊	E-PER
故	O
事	O
。	O
赠	O
宜	B-OFI
都	I-OFI
王	E-OFI
，	O
諡	O
曰	O
文	B-PER
成	E-PER
。	O

干	O
化	O
元	O
年	O
，	O
升	O
宋	B-LOC
州	E-LOC
为	O
宣	B-LOC
武	I-LOC
军	E-LOC
，	O
以	O
友	B-PER
谅	E-PER
为	O
节	B-OFI
度	I-OFI
使	E-OFI
。	O
友	B-PER
谅	E-PER
进	O
瑞	O
麦	O
一	O
茎	O
三	O
穗	O
，	O
太	B-PER
祖	E-PER
怒	O
曰	O
：	O
「	O
今	O
年	O
宋	B-LOC
州	E-LOC
大	O
水	O
，	O
何	O
用	O
此	O
为	O
！	O
」	O
乃	O
罢	O
友	B-PER
谅	E-PER
，	O
居	O
京	B-LOC
师	E-LOC
。	O
太	B-PER
祖	E-PER
卧	O
病	O
，	O
全	B-PER
昱	E-PER
来	O
视	O
疾	O
，	O
与	O
太	B-PER
祖	E-PER
相	O
持	O
恸	O
哭	O
；	O

帝	S-OFI
以	O
荣	B-PER
实	E-PER
习	O
于	O
水	O
，	O
命	O
居	O
前	O
列	O
，	O
遂	O
取	O
轻	O
舟	O
率	O
麾	O
下	O
水	O
校	O
鏖	O
战	O
北	O
岸	O
，	O
获	O
宋	S-LOC
大	O
船	O
二	O
十	O
，	O
俘	O
二	O
百	O
，	O
溺	O
死	O
不	O
可	O
胜	O
计	O
，	O
斩	O
宋	S-LOC
将	O
吕	B-PER
文	I-PER
信	E-PER
。	O
中	O
统	O
元	O
年	O
，	O
帝	O
即	O
位	O
，	O
录	O
其	O
勳	O
劳	O
，	O
授	O
金	O
虎	O
符	O
、	O
水	B-OFI
军	I-OFI
万	I-OFI
户	E-OFI
，	O
仍	O
以	O
其	O
子	O
颜	S-PER
代	O
为	O
霸	B-LOC
州	E-LOC
七	O
处	O
管	B-OFI
民	I-OFI
万	I-OFI
户	E-OFI
。	O

太	B-PER
祖	E-PER
兵	O
至	O
，	O
州	O
人	O
开	O
南	O
门	O
降	O
，	O
用	S-PER
犹	O
力	O
战	O
，	O
遂	O
生	O
获	O
之	O
，	O
帝	O
以	O
其	O
忠	O
壮	O
，	O
释	O
不	O
杀	O
，	O
复	O
旧	O
官	O
。	O
徇	O
地	O
山	B-LOC
东	E-LOC
，	O
未	O
尝	O
妄	O
杀	O
一	O
人	O
。	O
年	O
六	O
十	O
二	O
卒	O
，	O
后	O
以	O
德	B-PER
裕	E-PER
贵	O
，	O
追	O
赠	O
中	B-OFI
书	I-OFI
左	I-OFI
丞	E-OFI
，	O
封	O
恒	B-OFI
山	I-OFI
郡	I-OFI
公	E-OFI
，	O
諡	O
正	B-PER
毅	E-PER
。	O

怀	B-PER
恩	E-PER
不	O
得	O
志	O
，	O
导	O
虏	O
与	O
回	B-LOC
纥	E-LOC
、	O
党	B-LOC
项	I-LOC
羌	E-LOC
、	O
浑	S-LOC
、	O
奴	B-LOC
剌	E-LOC
犯	O
边	O
，	O
吐	B-LOC
蕃	E-LOC
大	B-OFI
酋	E-OFI
尚	B-PER
结	I-PER
息	E-PER
、	O
赞	B-PER
摩	E-PER
、	O
尚	B-PER
悉	I-PER
东	I-PER
赞	E-PER
等	O
众	O
二	O
十	O
万	O
至	O
醴	B-LOC
泉	E-LOC
、	O
奉	B-LOC
天	E-LOC
，	O
邠	B-OFI
将	E-OFI
白	B-PER
孝	I-PER
德	E-PER
不	O
能	O
亢	O
，	O
任	B-PER
敷	E-PER
以	O
兵	O
略	O
凤	B-LOC
翔	E-LOC
、	O
盩	B-LOC
厔	E-LOC
，	O
于	O
是	O
京	B-LOC
师	E-LOC
戒	O
严	O
。	O

子	O
景	B-PER
相	E-PER
，	O
字	O
霸	B-PER
都	E-PER
。	O
中	B-OFI
书	I-OFI
舍	I-OFI
人	E-OFI
、	O
上	B-LOC
党	E-LOC
太	B-OFI
守	E-OFI
。	O

不	O
期	O
今	O
日	O
，	O
得	O
通	O
家	O
问	O
，	O
伏	O
纸	O
呜	O
咽	O
，	O
言	O
不	O
宣	O
心	O
。	O
蒙	O
寄	O
萨	B-PER
保	E-PER
别	O
时	O
所	O
留	O
锦	O
袍	O
表	O
，	O
年	O
岁	O
虽	O
久	O
，	O
宛	O
然	O
犹	O
识	O
，	O
抱	O
此	O
悲	O
泣	O
。	O
至	O
于	O
拜	O
见	O
，	O
事	O
归	O
忍	O
死	O
，	O
知	O
复	O
何	O
心	O
！	O

累	O
乞	O
致	O
政	O
，	O
不	O
从	O
。	O
复	O
请	O
，	O
许	O
之	O
，	O
加	O
守	B-OFI
太	I-OFI
师	E-OFI
。	O
卒	O
，	O
遣	O
使	O
弔	O
祭	O
，	O
追	O
封	O
柳	B-OFI
城	I-OFI
郡	I-OFI
王	E-OFI
，	O
諡	O
文	B-OFI
宪	E-OFI
。	O
寿	O
隆	O
五	O
年	O
，	O
诏	O
为	O
立	O
祠	O
。	O

如	O
能	O
束	O
身	O
归	O
阙	O
，	O
老	O
夫	O
未	O
敢	O
专	O
命	O
，	O
为	O
公	O
奏	O
取	O
进	O
止	O
。	O
」	O
行	B-PER
瑜	E-PER
惧	O
，	O
弃	O
城	O
而	O
遁	O
。	O
武	B-PER
皇	E-PER
收	O
其	O
城	O
，	O
封	O
府	O
库	O
，	O
遽	O
以	O
捷	O
闻	O
。	O
既	O
而	O
庆	B-LOC
州	E-LOC
奏	O
，	O
王	B-PER
行	I-PER
瑜	E-PER
将	O
家	O
属	O
五	O
百	O
人	O
到	O
州	O
界	O
，	O
为	O
部	O
下	O
所	O
杀	O
，	O
传	O
首	O
阙	O
下	O
。	O
武	B-PER
皇	E-PER
既	O
平	O
行	B-PER
瑜	E-PER
，	O
还	O
军	O
渭	S-LOC
北	O
。	O

改	O
益	B-OFI
都	I-OFI
尹	E-OFI
，	O
左	B-OFI
都	I-OFI
监	E-OFI
如	O
故	O
。	O

是	O
年	O
五	O
月	O
壬	O
辰	O
，	O
卒	O
，	O
年	O
七	O
十	O
四	O
，	O
积	O
官	O
至	O
资	B-OFI
善	I-OFI
大	I-OFI
夫	E-OFI
、	O
上	B-OFI
护	I-OFI
军	E-OFI
、	O
天	B-OFI
水	I-OFI
郡	I-OFI
侯	E-OFI
。	O

陈	B-PER
武	I-PER
帝	E-PER
作	O
相	O
，	O
除	O
司	B-OFI
徒	I-OFI
左	I-OFI
长	I-OFI
史	E-OFI
，	O
迁	O
给	B-OFI
事	I-OFI
黄	I-OFI
门	I-OFI
侍	I-OFI
郎	E-OFI
。	O
齐	S-LOC
遣	O
东	B-PER
方	I-PER
老	E-PER
、	O
萧	B-PER
轨	E-PER
来	O
寇	O
，	O
四	O
方	O
壅	O
隔	O
，	O
粮	O
运	O
不	O
继	O
，	O
三	O
军	O
取	O
给	O
，	O
唯	O
在	O
都	O
下	O
，	O
乃	O
除	O
奂	S-PER
建	B-OFI
康	I-OFI
令	E-OFI
。	O

汝	O
与	O
吾	O
别	O
之	O
时	O
，	O
年	O
尚	O
幼	O
小	O
，	O
以	O
前	O
家	O
事	O
，	O
或	O
不	O
委	O
曲	O
。	O
昔	O
在	O
武	B-LOC
川	I-LOC
镇	E-LOC
生	O
汝	O
兄	O
弟	O
，	O
大	O
者	O
属	O
鼠	O
，	O
次	O
者	O
属	O
兔	O
，	O
汝	O
身	O
属	O
蛇	O
。	O
鲜	B-PER
于	I-PER
修	I-PER
礼	E-PER
起	O
日	O
，	O
吾	O
之	O
阖	O
家	O
大	O
小	O
，	O
先	O
在	O
博	B-LOC
陵	I-LOC
郡	E-LOC
住	O
。	O
相	O
将	O
欲	O
向	O
左	B-LOC
人	I-LOC
城	E-LOC
，	O
行	O
至	O
唐	B-LOC
河	E-LOC
之	O
北	O
，	O
被	O
定	B-LOC
州	E-LOC
官	O
军	O
打	O
败	O
。	O
汝	O
祖	O
及	O
二	O
叔	O
，	O
时	O
俱	O
战	O
亡	O
。	O

又	O
有	O
胡	B-LOC
论	I-LOC
加	I-LOC
古	I-LOC
部	E-LOC
胜	B-PER
昆	E-PER
勃	B-OFI
菫	E-OFI
、	O
蝉	B-LOC
春	I-LOC
水	E-LOC
乌	B-LOC
延	I-LOC
部	E-LOC
富	O
者	O
郭	B-PER
〈	I-PER
赤	I-PER
皮	E-PER
〉	O
，	O
畏	O
乌	B-PER
春	E-PER
强	O
，	O
请	O
世	B-PER
祖	E-PER
兵	O
出	O
其	O
间	O
，	O
以	O
为	O
重	O
也	O
。	O
世	B-PER
祖	E-PER
使	O
斜	B-PER
列	E-PER
、	O
跃	B-PER
盘	E-PER
将	O
别	O
军	O
过	O
之	O
。	O

琇	B-PER
之	E-PER
有	O
吏	O
能	O
，	O
仕	O
齐	S-LOC
为	O
吴	B-OFI
令	E-OFI
。	O
有	O
小	O
儿	O
年	O
十	O
岁	O
，	O
偷	O
刈	O
邻	O
家	O
稻	O
一	O
束	O
，	O
琇	B-PER
之	E-PER
付	O
狱	O
案	O
罪	O
。	O
或	O
谏	O
之	O
，	O
琇	B-PER
之	E-PER
曰	O
：	O
「	O
十	O
岁	O
便	O
能	O
为	O
盗	O
，	O
长	O
大	O
何	O
所	O
不	O
为	O
。	O
」	O
县	O
中	O
皆	O
震	O
肃	O
。	O
迁	O
尚	B-OFI
书	I-OFI
左	I-OFI
丞	E-OFI
，	O
又	O
以	O
职	O
事	O
知	O
名	O
。	O

三	O
月	O
，	O
武	B-PER
皇	E-PER
大	O
掠	O
相	S-LOC
、	O
魏	S-LOC
诸	O
邑	O
，	O
攻	O
李	B-PER
固	E-PER
、	O
洹	B-LOC
水	E-LOC
，	O
杀	O
魏	S-LOC
兵	O
万	O
馀	O
人	O
，	O
进	O
攻	O
魏	B-LOC
州	E-LOC
。	O

太	B-PER
宗	E-PER
甚	O
嘉	O
之	O
，	O
因	O
谓	O
侍	O
臣	O
曰	O
：	O
「	O
戴	B-PER
冑	E-PER
于	O
我	O
无	O
骨	O
肉	O
之	O
亲	O
，	O
但	O
以	O
忠	O
直	O
励	O
行	O
，	O
情	O
深	O
体	O
国	O
，	O
事	O
有	O
机	O
要	O
，	O
无	O
不	O
以	O
闻	O
。	O
所	O
进	O
官	O
爵	O
，	O
以	O
酬	O
厥	O
诚	O
耳	O
。	O
」	O

夫	O
关	S-LOC
中	O
，	O
王	O
业	O
根	O
本	O
在	O
焉	O
。	O
豪	O
桀	O
之	O
在	O
关	S-LOC
中	O
者	O
，	O
与	O
籍	O
于	O
营	O
卫	O
不	O
殊	O
；	O
车	O
乘	O
之	O
在	O
关	S-LOC
中	O
者	O
，	O
与	O
列	O
于	O
厩	O
牧	O
不	O
殊	O
；	O
财	O
用	O
之	O
在	O
关	S-LOC
中	O
者	O
，	O
与	O
贮	O
于	O
帑	O
藏	O
不	O
殊	O
。	O
一	O
朝	O
有	O
急	O
，	O
可	O
取	O
也	O
。	O
陛	O
下	O
幸	O
听	O
臣	O
计	O
，	O
使	O
芃	S-PER
还	O
军	O
援	O
洛	S-LOC
，	O
怀	B-PER
光	E-PER
救	O
襄	B-LOC
城	E-LOC
，	O
希	B-PER
烈	E-PER
必	O
走	O
。	O

吉	S-LOC
民	O
有	O
为	O
乱	O
者	O
，	O
宏	B-PER
伟	E-PER
设	O
伏	O
桥	O
下	O
，	O
以	O
火	O
攻	O
之	O
，	O
贼	O
战	O
退	O
走	O
，	O
伏	O
发	O
，	O
众	O
蹂	O
践	O
几	O
尽	O
，	O
乘	O
胜	O
擣	O
其	O
巢	O
穴	O
，	O
馀	O
党	O
悉	O
出	O
拒	O
战	O
，	O
宏	B-PER
伟	E-PER
旋	O
兵	O
袭	O
其	O
背	O
，	O
斩	O
其	O
渠	O
魁	O
，	O
一	O
州	O
遂	O
安	O
。	O

新	B-BOOK
唐	I-BOOK
书	E-BOOK
：	O
帝	O
如	O
凤	B-LOC
翔	E-LOC
，	O
李	B-PER
茂	I-PER
贞	E-PER
、	O
韩	B-PER
全	I-PER
诲	E-PER
请	O
召	O
克	B-PER
用	E-PER
入	O
衞	O
，	O
克	B-PER
用	E-PER
间	O
道	O
遣	O
使	B-OFI
者	E-OFI
奔	O
问	O
，	O
并	O
诒	O
书	O
全	B-PER
忠	E-PER
，	O
劝	O
还	O
汴	S-LOC
，	O
全	B-PER
忠	E-PER
不	O
答	O
。	O

纯	S-PER
弟	O
鑖	S-PER
，	O
历	O
东	B-OFI
宫	I-OFI
庶	I-OFI
子	E-OFI
、	O
汲	B-LOC
郡	E-LOC
太	B-OFI
守	E-OFI
。	O
世	B-PER
宗	E-PER
时	O
，	O
为	O
怀	B-OFI
朔	I-OFI
镇	I-OFI
将	E-OFI
，	O
东	O
、	O
北	O
中	B-OFI
郎	I-OFI
将	E-OFI
，	O
豳	S-LOC
、	O
幽	S-LOC
、	O
凉	S-LOC
三	O
州	O
刺	B-OFI
史	E-OFI
。	O

文	B-PER
宗	E-PER
性	O
守	O
正	O
嫉	O
恶	O
，	O
以	O
宦	O
者	O
权	O
宠	O
太	O
过	O
，	O
继	O
为	O
祸	O
胎	O
，	O
元	O
和	O
末	O
弑	O
逆	O
之	O
徒	O
尚	O
在	O
左	O
右	O
，	O
虽	O
外	O
示	O
优	O
假	O
，	O
心	O
不	O
堪	O
之	O
。	O
思	O
欲	O
芟	O
落	O
本	O
根	O
，	O
以	O
雪	O
雠	O
耻	O
，	O
九	O
重	O
深	O
处	O
，	O
难	O
与	O
将	O
相	O
明	O
言	O
。	O
前	O
与	O
侍	B-OFI
讲	E-OFI
宋	B-PER
申	I-PER
锡	E-PER
谋	O
，	O
谋	O
之	O
不	O
臧	O
，	O
几	O
成	O
反	O
噬	O
，	O
自	O
是	O
巷	O
伯	O
尤	O
横	O
。	O

案	O
通	B-BOOK
鑑	E-BOOK
：	O
在	B-PER
明	E-PER
先	O
为	O
成	B-LOC
德	I-LOC
军	E-LOC
留	B-OFI
后	E-OFI
，	O
继	O
授	O
幽	B-LOC
州	E-LOC
道	O
马	B-OFI
步	I-OFI
都	I-OFI
部	I-OFI
署	E-OFI
。	O
与	O
是	B-BOOK
书	E-BOOK
前	O
后	O
互	O
异	O
。	O

鼎	S-PER
与	O
权	O
万	B-OFI
户	E-OFI
孛	B-PER
罗	I-PER
台	E-PER
护	O
送	O
徽	B-LOC
州	E-LOC
招	B-OFI
抚	I-OFI
使	E-OFI
李	B-PER
铨	E-PER
男	O
汉	B-PER
英	E-PER
归	O
徽	B-LOC
州	E-LOC
，	O
谕	O
铨	S-PER
下	O
其	O
城	O
。	O

武	B-PER
帝	E-PER
受	O
禅	O
，	O
迁	O
太	B-OFI
子	I-OFI
中	I-OFI
庶	I-OFI
子	E-OFI
。	O
永	O
定	O
三	O
年	O
，	O
除	O
晋	B-LOC
陵	E-LOC
太	B-OFI
守	E-OFI
。	O
晋	B-LOC
陵	E-LOC
自	O
宋	S-LOC
、	O
齐	S-LOC
以	O
来	O
为	O
大	O
郡	O
，	O
虽	O
经	O
寇	O
扰	O
，	O
犹	O
为	O
全	O
实	O
，	O
前	O
后	O
二	B-OFI
千	I-OFI
石	E-OFI
多	O
行	O
侵	O
暴	O
，	O
奂	S-PER
清	O
白	O
自	O
守	O
，	O
妻	O
子	O
并	O
不	O
之	O
官	O
，	O
唯	O
以	O
单	O
船	O
临	O
郡	O
。	O
所	O
得	O
秩	O
俸	O
，	O
随	O
即	O
分	O
赡	O
孤	O
寡	O
，	O
郡	O
中	O
号	O
曰	O
神	O
君	O
。	O

诏	O
紫	B-OFI
微	I-OFI
舍	I-OFI
人	E-OFI
倪	B-PER
若	I-PER
水	E-PER
临	O
按	O
军	O
实	O
战	O
功	O
，	O
且	O
弔	O
祭	O
战	O
亡	O
士	O
，	O
敕	O
州	O
县	O
并	O
瘗	O
吐	B-LOC
蕃	E-LOC
露	O
胔	O
。	O

三	O
年	O
，	O
诏	O
曰	O
：	O
「	O
大	B-OFI
冢	I-OFI
宰	E-OFI
晋	B-PER
国	I-PER
公	E-PER
，	O
智	O
周	O
万	O
物	O
，	O
道	O
济	O
天	O
下	O
，	O
所	O
以	O
克	O
成	O
我	O
帝	O
业	O
，	O
安	O
养	O
我	O
苍	O
生	O
。	O
况	O
亲	O
则	O
懿	O
昆	O
，	O
任	O
当	O
元	O
辅	O
，	O
而	O
可	O
同	O
班	O
群	O
品	O
，	O
齐	O
位	O
众	O
臣	O
！	O
自	O
今	O
诏	O
诰	O
及	O
百	O
司	O
文	O
书	O
，	O
并	O
不	O
得	O
称	O
公	O
名	O
，	O
以	O
彰	O
殊	O
礼	O
。	O
」	O
护	S-PER
抗	O
表	O
固	O
让	O
。	O

其	O
妻	O
范	B-LOC
阳	E-LOC
卢	B-PER
氏	E-PER
，	O
亦	O
有	O
妇	O
德	O
，	O
及	O
夫	O
终	O
后	O
，	O
所	O
有	O
赙	O
赠	O
，	O
一	O
无	O
所	O
受	O
，	O
谓	O
州	O
里	O
父	O
老	O
曰	O
：	O
「	O
参	B-PER
军	E-PER
平	O
生	O
好	O
施	O
，	O
今	O
虽	O
殒	O
殁	O
，	O
安	O
可	O
夺	O
其	O
志	O
哉	O
！	O
」	O
于	O
是	O
散	O
粟	O
五	O
百	O
石	O
以	O
赈	O
穷	O
乏	O
。	O

冀	B-PER
国	I-PER
公	E-PER
秃	B-PER
鲁	E-PER
加	O
太	B-OFI
尉	E-OFI
，	O
进	O
阶	O
金	B-OFI
紫	I-OFI
光	I-OFI
禄	I-OFI
大	I-OFI
夫	E-OFI
。	O
癸	O
卯	O
，	O
命	O
哈	B-PER
麻	E-PER
提	O
调	O
经	O
正	O
监	O
、	O
都	O
水	O
监	O
、	O
会	O
同	O
馆	O
，	O
知	O
经	O
筵	O
事	O
，	O
就	O
带	O
元	O
降	O
虎	O
符	O
。	O
甲	O
辰	O
，	O
以	O
桑	B-PER
哥	I-PER
失	I-PER
里	E-PER
提	O
调	O
宣	B-LOC
文	I-LOC
阁	E-LOC
；	O

南	B-OFI
台	I-OFI
御	I-OFI
史	I-OFI
大	I-OFI
夫	E-OFI
纳	B-PER
麟	E-PER
以	O
老	O
疾	O
辞	O
职	O
，	O
从	O
之	O
，	O
命	O
太	B-OFI
尉	E-OFI
如	O
故	O
。	O

任	B-PER
敷	E-PER
以	O
兵	O
五	O
千	O
掠	O
白	B-LOC
水	E-LOC
，	O
残	O
同	B-LOC
州	E-LOC
。	O
于	O
是	O
城	O
中	B-LOC
渭	I-LOC
桥	E-LOC
、	O
鄠	S-LOC
以	O
屯	O
兵	O
。	O



唯	O
公	O
社	O
稷	O
元	O
勳	O
，	O
嵩	S-LOC
、	O
衡	S-LOC
降	O
祉	O
，	O
镇	O
九	O
州	O
之	O
上	O
地	O
，	O
负	O
一	O
代	O
之	O
弘	O
才	O
，	O
合	O
于	O
此	O
时	O
，	O
自	O
求	O
多	O
褔	O
。	O
所	O
承	O
良	O
讯	O
，	O
非	O
仆	O
深	O
心	O
，	O
天	O
下	O
其	O
谓	O
我	O
何	O
，	O
有	O
国	O
非	O
吾	O
节	O
也	O
。	O
慺	O
慺	O
孤	O
恳	O
，	O
此	O
不	O
尽	O
陈	O
。	O

緫	B-OFI
领	E-OFI
撒	B-PER
合	I-PER
问	E-PER
冒	O
券	O
四	O
百	O
馀	O
口	O
，	O
劾	O
案	O
以	O
闻	O
，	O
诏	O
杖	O
杀	O
之	O
，	O
故	O
所	O
至	O
争	O
自	O
首	O
，	O
减	O
几	O
及	O
于	O
半	O
。	O
复	O
进	O
一	O
官	O
。	O

立	O
镇	B-LOC
江	E-LOC
水	O
军	O
万	O
户	O
府	O
，	O
命	O
江	B-LOC
浙	E-LOC
行	O
省	O
右	B-OFI
丞	E-OFI
佛	B-PER
家	I-PER
闾	E-PER
领	O
之	O
。	O
诏	O
河	B-LOC
南	E-LOC
、	O
淮	B-LOC
南	E-LOC
两	O
省	O
并	O
立	O
义	O
兵	O
万	O
户	O
府	O
。	O
建	O
清	B-LOC
河	E-LOC
大	B-LOC
寿	I-LOC
元	I-LOC
忠	I-LOC
国	I-LOC
寺	E-LOC
，	O
以	O
江	B-LOC
浙	E-LOC
废	O
寺	O
田	O
归	O
之	O
。	O

时	O
司	B-OFI
会	E-OFI
李	B-PER
植	E-PER
、	O
军	B-OFI
司	I-OFI
马	E-OFI
孙	B-PER
恒	E-PER
等	O
，	O
在	O
太	B-PER
祖	E-PER
之	O
朝	O
，	O
久	O
居	O
权	O
要	O
。	O
见	O
护	S-PER
执	O
政	O
，	O
恐	O
不	O
见	O
容	O
。	O

明	O
昌	O
六	O
年	O
，	O
入	O
为	O
应	B-OFI
奉	I-OFI
翰	I-OFI
林	I-OFI
文	I-OFI
字	E-OFI
，	O
同	O
知	B-OFI
制	I-OFI
诰	E-OFI
。	O
上	O
书	O
论	O
宰	B-OFI
相	E-OFI
胥	S-PER
持	O
国	O
当	O
罢	O
，	O
宗	O
室	O
守	B-PER
贞	E-PER
可	O
大	O
用	O
。	O
章	B-PER
宗	E-PER
召	O
问	O
，	O
言	O
颇	O
差	O
异	O
，	O
于	O
是	O
命	O
知	B-OFI
大	I-OFI
兴	I-OFI
府	I-OFI
事	E-OFI
内	O
族	O
[	B-PER
高	I-PER
二	I-PER
自	I-PER
，	I-PER
去	I-PER
口	I-PER
]	E-PER
等	O
鞫	O
之	O
。	O

陛	O
下	O
为	O
天	O
子	O
，	O
岂	O
可	O
反	O
臣	O
于	O
天	O
之	O
子	O
男	O
耶	O
？	O
臣	O
窃	O
以	O
为	O
过	O
。	O
纵	O
阴	O
阳	O
者	O
流	O
言	O
其	O
合	O
祀	O
，	O
则	O
陛	O
下	O
当	O
合	O
称	O
『	O
皇	O
帝	O
遣	O
某	O
官	O
致	O
祭	O
于	O
九	O
宫	O
之	O
神	O
』	O
，	O
不	O
宜	O
称	O
臣	O
与	O
名	O
。	O
臣	O
虽	O
愚	O
瞽	O
，	O
未	O
知	O
其	O
可	O
。	O
乞	O
下	O
礼	O
官	O
详	O
议	O
。	O
」	O
从	O
之	O
。	O
寻	O
转	O
刑	B-OFI
部	I-OFI
员	I-OFI
外	I-OFI
郎	E-OFI
。	O

观	S-PER
弟	O
翰	S-PER
，	O
平	B-OFI
原	I-OFI
镇	I-OFI
将	E-OFI
、	O
西	B-OFI
海	I-OFI
王	E-OFI
。	O
薨	O
。	O

韶	S-PER
，	O
字	O
孝	B-PER
先	E-PER
，	O
小	O
名	O
铁	B-PER
伐	E-PER
。	O
少	O
工	O
骑	O
射	O
，	O
有	O
将	O
领	O
才	O
略	O
。	O
高	B-PER
祖	E-PER
以	O
武	B-PER
明	I-PER
皇	I-PER
后	E-PER
姊	O
子	O
，	O
益	O
器	O
爱	O
之	O
，	O
常	O
置	O
左	O
右	O
，	O
以	O
为	O
心	O
腹	O
。	O

明	O
年	O
，	O
上	O
为	O
皇	B-OFI
太	I-OFI
孙	E-OFI
，	O
复	O
为	O
护	O
卫	O
。	O
上	O
即	O
位	O
，	O
授	O
河	B-LOC
间	I-LOC
府	E-LOC
判	B-OFI
官	E-OFI
，	O
以	O
忧	O
去	O
职	O
。	O
起	O
复	O
为	O
宿	B-OFI
直	I-OFI
将	I-OFI
军	E-OFI
，	O
累	O
迁	O
武	B-OFI
卫	I-OFI
军	I-OFI
都	I-OFI
指	I-OFI
挥	I-OFI
使	E-OFI
。	O
泰	O
和	O
三	O
年	O
卒	O
，	O
赙	O
赠	O
有	O
加	O
。	O
崇	B-PER
成	E-PER
谨	O
饬	O
有	O
守	O
，	O
宿	O
卫	O
二	O
十	O
馀	O
年	O
，	O
未	O
尝	O
有	O
过	O
，	O
故	O
久	O
侍	O
密	O
近	O
云	O
。	O

婆	B-LOC
多	I-LOC
吐	I-LOC
水	E-LOC
裴	O
满	O
部	O
斡	B-PER
不	E-PER
勃	B-OFI
菫	E-OFI
附	O
于	O
世	B-PER
祖	E-PER
，	O
桓	B-PER
〈	I-PER
赤	I-PER
皮	I-PER
〉	E-PER
焚	O
之	O
。	O
斡	B-PER
不	E-PER
卒	O
，	O
世	B-PER
祖	E-PER
厚	O
抚	O
其	O
家	O
。	O
因	O
并	O
录	O
之	O
，	O
以	O
见	O
立	O
国	O
之	O
艰	O
难	O
云	O
。	O

高	B-PER
仲	I-PER
密	E-PER
以	O
北	B-LOC
豫	I-LOC
州	E-LOC
来	O
附	O
，	O
周	B-PER
文	E-PER
亲	O
接	O
援	O
之	O
，	O
乃	O
驿	O
召	O
思	B-PER
政	E-PER
，	O
将	O
镇	O
成	B-LOC
皋	E-LOC
。	O
未	O
至	O
而	O
班	O
师	O
，	O
复	O
命	O
思	B-PER
政	E-PER
镇	O
弘	B-LOC
农	E-LOC
。	O
思	B-PER
政	E-PER
入	O
弘	B-LOC
农	E-LOC
，	O
令	O
开	O
城	O
门	O
，	O
解	O
衣	O
而	O
卧	O
，	O
慰	O
勉	O
将	O
士	O
，	O
示	O
不	O
足	O
畏	O
。	O

又	O
除	O
侍	B-OFI
中	E-OFI
、	O
中	B-OFI
书	I-OFI
监	E-OFI
。	O
穆	B-PER
泰	E-PER
之	O
反	O
，	O
罴	S-PER
与	O
潜	O
通	O
，	O
赦	O
后	O
事	O
发	O
，	O
削	O
封	O
为	O
民	O
。	O
卒	O
于	O
家	O
。	O
世	B-PER
宗	E-PER
时	O
，	O
追	O
赠	O
镇	B-OFI
北	I-OFI
将	I-OFI
军	E-OFI
、	O
恒	B-LOC
州	E-LOC
刺	B-OFI
史	E-OFI
。	O

伏	O
惟	O
陛	O
下	O
至	O
德	O
参	O
二	O
仪	O
，	O
惠	O
泽	O
覃	O
河	O
海	O
，	O
宣	O
礼	O
明	O
刑	O
，	O
动	O
遵	O
古	O
式	O
。	O
以	O
至	O
孝	O
之	O
痛	O
，	O
服	O
期	O
年	O
之	O
丧	O
，	O
练	O
事	O
既	O
阕	O
，	O
号	O
慕	O
如	O
始	O
。	O
统	O
重	O
极	O
之	O
尊	O
，	O
同	O
众	O
庶	O
之	O
制	O
，	O
废	O
越	O
绋	O
之	O
大	O
敬	O
，	O
阙	O
宗	O
祀	O
之	O
旧	O
轨	O
。	O
诚	O
由	O
文	B-PER
明	I-PER
太	I-PER
皇	I-PER
太	I-PER
后	E-PER
圣	O
略	O
超	O
古	O
，	O
惠	O
训	O
深	O
至	O
，	O
欲	O
报	O
之	O
德	O
，	O
昊	O
天	O
罔	O
极	O
，	O
比	O
之	O
前	O
代	O
，	O
戚	O
为	O
过	O
甚	O
。	O

思	B-PER
政	E-PER
分	O
布	O
诸	O
军	O
，	O
据	O
景	S-PER
七	O
州	O
十	O
二	O
镇	O
。	O

帝	O
曰	O
：	O
「	O
玄	B-PER
龄	E-PER
、	O
如	B-PER
晦	E-PER
不	O
以	O
勳	O
旧	O
进	O
，	O
特	O
其	O
才	O
可	O
与	O
治	O
天	O
下	O
者	O
，	O
师	B-PER
合	E-PER
欲	O
以	O
此	O
离	O
间	O
吾	O
君	O
臣	O
邪	O
？	O
」	O
斥	O
岭	B-LOC
表	E-LOC
。	O

卷	O
二	O
十	O
六	O
唐	B-BOOK
书	E-BOOK
二	O
。	O

才	O
得	O
生	O
路	O
，	O
便	O
拟	O
杀	O
一	O
宰	B-OFI
相	E-OFI
，	O
他	O
日	O
到	O
阙	O
，	O
倘	O
有	O
所	O
问	O
，	O
何	O
以	O
为	O
辞	O
？	O
」	O
再	B-PER
荣	E-PER
默	O
然	O
。	O
再	B-PER
荣	E-PER
又	O
欲	O
括	O
率	O
在	O
城	O
居	O
民	O
家	O
财	O
，	O
以	O
给	O
军	O
士	O
，	O
李	B-PER
谷	E-PER
又	O
譬	O
解	O
之	O
，	O
乃	O
止	O
。	O
其	O
汉	S-LOC
人	O
曾	O
事	O
满	B-PER
达	I-PER
勒	E-PER
者	O
尽	O
拘	O
之	O
，	O
以	O
取	O
其	O
财	O
。	O

太	B-PER
祖	E-PER
西	O
巡	O
至	O
牵	B-LOC
屯	I-LOC
山	E-LOC
，	O
遇	O
疾	O
，	O
驰	O
驿	O
召	O
护	S-PER
。	O
护	S-PER
至	O
泾	B-LOC
州	E-LOC
见	O
太	B-PER
祖	E-PER
，	O
而	O
太	B-PER
祖	E-PER
疾	O
已	O
绵	O
笃	O
。	O
谓	O
护	S-PER
曰	O
：	O
「	O
吾	O
形	O
容	O
若	O
此	O
，	O
必	O
是	O
不	O
济	O
。	O
诸	O
子	O
幼	O
小	O
，	O
寇	O
贼	O
未	O
宁	O
，	O
天	O
下	O
之	O
事	O
，	O
属	O
之	O
于	O
汝	O
，	O
宜	O
勉	O
力	O
以	O
成	O
吾	O
志	O
。	O
」	O
护	S-PER
涕	O
泣	O
奉	O
命	O
。	O

太	O
平	O
中	O
，	O
历	O
中	B-LOC
京	E-LOC
留	B-OFI
守	E-OFI
、	O
惕	B-OFI
隐	E-OFI
、	O
南	B-LOC
京	E-LOC
留	O
守	O
，	O
徙	O
王	O
燕	S-OFI
，	O
迁	O
南	B-OFI
院	I-OFI
大	I-OFI
王	E-OFI
。	O
或	O
劝	O
制	B-PER
心	E-PER
奉	O
佛	O
，	O
对	O
曰	O
：	O
「	O
吾	O
不	O
知	O
佛	O
法	O
，	O
惟	O
心	O
无	O
私	O
，	O
则	O
近	O
之	O
矣	O
。	O
」	O
一	O
日	O
，	O
沐	O
浴	O
更	O
衣	O
而	O
卧	O
，	O
家	O
人	O
闻	O
丝	O
竹	O
之	O
声	O
，	O
怪	O
而	O
入	O
视	O
，	O
则	O
已	O
逝	O
矣	O
。	O
年	O
五	O
十	O
三	O
。	O

时	O
年	O
十	O
四	O
，	O
诣	O
司	B-OFI
隷	E-OFI
称	O
冤	O
，	O
辞	O
情	O
慨	O
切	O
，	O
召	O
对	O
明	O
辩	O
，	O
众	O
颇	O
异	O
之	O
。	O
试	O
令	O
作	O
莲	B-BOOK
花	I-BOOK
赋	E-BOOK
，	O
下	O
笔	O
便	O
成	O
，	O
属	O
意	O
甚	O
佳	O
，	O
合	O
台	O
莫	O
不	O
歎	O
赏	O
。	O
其	O
父	O
冤	O
雪	O
，	O
由	O
是	O
知	O
名	O
。	O

后	O
改	O
东	B-LOC
平	E-LOC
，	O
河	B-LOC
朔	E-LOC
重	O
兵	O
所	O
在	O
，	O
骄	O
将	O
悍	O
卒	O
倚	O
外	O
敌	O
为	O
重	O
，	O
自	O
行	B-OFI
台	E-OFI
以	O
下	O
皆	O
摩	O
抚	O
之	O
，	O
渊	S-PER
出	O
入	O
军	O
中	O
偃	O
然	O
不	O
为	O
屈	O
。	O
不	O
数	O
月	O
，	O
闾	O
巷	O
间	O
多	O
画	O
渊	S-PER
像	O
，	O
虽	O
大	O
将	O
不	O
敢	O
以	O
新	O
进	O
书	O
生	O
遇	O
之	O
。	O
寻	O
迁	O
东	B-OFI
阿	I-OFI
令	E-OFI
，	O
转	O
徐	B-LOC
州	E-LOC
观	B-OFI
察	I-OFI
判	I-OFI
官	E-OFI
。	O

戊	O
戌	O
，	O
太	B-PER
宗	E-PER
诏	O
宣	B-LOC
德	E-LOC
税	B-OFI
课	I-OFI
使	E-OFI
刘	B-PER
用	I-PER
之	E-PER
试	O
诸	O
道	O
进	B-OFI
士	E-OFI
。	O
奂	S-PER
试	O
东	B-LOC
平	E-LOC
，	O
两	O
中	O
赋	O
论	O
第	O
一	O
。	O

既	O
战	O
，	O
马	O
踣	O
于	O
坎	O
，	O
武	B-PER
皇	E-PER
驰	O
骑	O
以	O
救	O
之	O
，	O
其	O
马	O
亦	O
踣	O
，	O
汴	S-LOC
之	O
追	O
兵	O
将	O
及	O
，	O
武	B-PER
皇	E-PER
背	O
射	O
一	O
发	O
而	O
毙	O
，	O
乃	O
退	O
。	O

案	O
：	O
李	B-PER
思	I-PER
安	E-PER
之	O
代	O
怀	B-PER
英	E-PER
，	O
通	B-BOOK
鑑	E-BOOK
作	O
七	O
月	O
事	O
，	O
与	O
是	B-BOOK
书	E-BOOK
系	O
五	O
月	O
异	O
。	O

北	B-BOOK
齐	I-BOOK
书	E-BOOK
卷	O
十	O
六	O
列	O
传	O
第	O
八	O
。	O

是	O
岁	O
，	O
并	S-LOC
、	O
汾	S-LOC
饥	O
，	O
粟	O
暴	O
贵	O
，	O
人	O
多	O
附	O
瑭	S-PER
为	O
乱	O
，	O
嗣	B-PER
昭	E-PER
悉	O
力	O
攻	O
城	O
，	O
三	O
日	O
而	O
拔	O
，	O
擒	O
李	B-PER
瑭	E-PER
等	O
斩	O
于	O
晋	B-LOC
阳	I-LOC
市	E-LOC
。	O
氏	B-PER
叔	I-PER
琮	E-PER
既	O
旋	O
军	O
，	O
过	O
潞	B-LOC
州	E-LOC
，	O
掳	O
孟	B-PER
迁	E-PER
以	O
归	O
。	O
汴	S-LOC
帅	O
以	O
丁	B-PER
会	E-PER
为	O
潞	B-LOC
州	E-LOC
节	B-OFI
度	I-OFI
使	E-OFI
。	O

韩	B-PER
玉	E-PER
字	O
温	B-PER
甫	E-PER
，	O
其	O
先	O
相	S-LOC
人	O
，	O
曾	O
祖	O
锡	S-PER
仕	O
金	S-LOC
，	O
以	O
济	B-OFI
南	I-OFI
尹	E-OFI
致	O
仕	O
。	O
玉	S-PER
明	O
昌	O
五	O
年	O
经	O
义	O
、	O
辞	O
赋	O
两	O
科	O
进	O
士	O
，	O
入	O
翰	O
林	O
为	O
应	B-OFI
奉	E-OFI
，	O
应	O
制	O
一	O
日	O
百	O
篇	O
，	O
文	O
不	O
加	O
点	O
。	O

壬	O
戌	O
，	O
赐	O
皇	B-OFI
太	I-OFI
子	E-OFI
五	O
爱	O
马	O
怯	B-PER
薛	I-PER
丹	E-PER
二	O
百	O
五	O
十	O
人	O
钞	O
各	O
一	O
百	O
一	O
十	O
锭	O
。	O
癸	O
亥	O
，	O
太	O
白	O
犯	O
亢	O
宿	O
。	O
是	O
月	O
，	O
撤	O
世	B-OFI
祖	E-OFI
所	O
立	O
氊	O
殿	O
，	O
改	O
建	O
殿	O
宇	O
。	O

德	B-PER
宗	E-PER
立	O
，	O
遣	O
黜	B-OFI
陟	I-OFI
使	E-OFI
庾	B-PER
何	E-PER
等	O
十	O
一	O
人	O
行	O
天	O
下	O
。	O
贽	S-PER
说	O
使	B-OFI
者	E-OFI
，	O
请	O
以	O
五	O
术	O
省	O
风	O
俗	O
，	O
八	O
计	O
听	O
吏	O
治	O
，	O
三	O
科	O
登	O
俊	O
乂	O
，	O
四	O
赋	O
经	O
财	O
实	O
，	O
六	O
德	O
保	O
罢	O
瘵	O
，	O
五	O
要	O
简	O
官	O
事	O
。	O

杜	B-PER
正	I-PER
伦	E-PER
，	O
相	B-LOC
州	E-LOC
洹	B-LOC
水	E-LOC
人	O
也	O
。	O
隋	O
仁	O
寿	O
中	O
，	O
与	O
兄	O
正	B-PER
玄	E-PER
、	O
正	B-PER
藏	E-PER
俱	O
以	O
秀	O
才	O
擢	O
第	O
。	O
隋	O
代	O
举	O
秀	O
才	O
止	O
十	O
馀	O
人	O
，	O
正	B-PER
伦	E-PER
一	O
家	O
有	O
三	O
秀	O
才	O
，	O
甚	O
为	O
当	O
时	O
称	O
美	O
。	O
正	B-PER
伦	E-PER
善	O
属	O
文	O
，	O
深	O
明	O
释	O
典	O
。	O
仕	O
隋	O
为	O
羽	B-OFI
骑	I-OFI
尉	E-OFI
。	O

初	O
，	O
中	B-PER
宗	E-PER
时	O
，	O
侍	B-OFI
御	I-OFI
史	E-OFI
冉	B-PER
祖	I-PER
雍	E-PER
诬	O
奏	O
睿	B-PER
宗	E-PER
及	O
太	B-PER
平	I-PER
公	I-PER
主	E-PER
与	O
节	B-PER
愍	I-PER
太	I-PER
子	E-PER
连	O
谋	O
，	O
请	O
加	O
推	O
究	O
，	O
羲	S-PER
与	O
中	B-OFI
书	I-OFI
侍	I-OFI
郎	E-OFI
萧	B-PER
至	I-PER
忠	E-PER
密	O
申	O
保	O
护	O
。	O

训	S-PER
、	O
注	S-PER
天	O
资	O
狂	O
妄	O
，	O
偷	O
合	O
苟	O
容	O
，	O
至	O
于	O
经	O
略	O
谋	O
猷	O
，	O
无	O
可	O
称	O
者	O
。	O
初	O
浴	B-LOC
堂	E-LOC
召	O
对	O
，	O
上	O
访	O
以	O
富	O
人	O
之	O
术	O
，	O
乃	O
以	O
榷	O
茶	O
为	O
对	O
。	O
其	O
法	O
，	O
欲	O
以	O
江	O
湖	O
百	O
姓	O
茶	O
园	O
，	O
官	O
自	O
造	O
作	O
，	O
量	O
给	O
直	O
分	O
，	O
命	O
使	O
者	O
主	O
之	O
。	O
帝	O
惑	O
其	O
言	O
，	O
乃	O
命	O
王	B-PER
涯	E-PER
兼	O
榷	B-OFI
茶	I-OFI
使	E-OFI
。	O
又	O
言	O
秦	B-LOC
中	E-LOC
有	O
灾	O
，	O
宜	O
兴	O
工	O
役	O
以	O
禳	O
之	O
。	O

使	O
者	O
至	O
门	O
，	O
后	O
惶	O
恐	O
走	O
避	O
，	O
谓	O
刘	B-PER
氏	E-PER
曰	O
：	O
「	O
朱	B-PER
三	E-PER
落	O
魄	O
无	O
行	O
，	O
作	O
贼	O
死	O
矣	O
，	O
何	O
以	O
至	O
此	O
邪	O
！	O
」	O
使	O
者	O
具	O
道	O
太	B-PER
祖	E-PER
所	O
以	O
然	O
，	O
后	O
乃	O
惊	O
喜	O
泣	O
下	O
，	O
与	O
崇	S-PER
母	O
俱	O
载	O
以	O
归	O
，	O
封	O
晋	B-OFI
国	I-OFI
太	I-OFI
夫	I-OFI
人	E-OFI
。	O

它	O
日	O
臣	O
蒙	O
鼂	B-PER
错	E-PER
之	O
诛	O
，	O
顾	O
不	O
足	O
弭	O
七	O
国	O
患	O
，	O
然	O
敢	O
不	O
奉	O
诏	O
！	O
」	O

迥	S-PER
年	O
七	O
岁	O
，	O
纲	S-PER
年	O
六	O
岁	O
，	O
俟	B-PER
兜	E-PER
病	O
且	O
卒	O
，	O
呼	O
二	O
子	O
，	O
抚	O
其	O
首	O
曰	O
：	O
「	O
汝	O
等	O
并	O
有	O
贵	O
相	O
，	O
但	O
恨	O
吾	O
不	O
见	O
耳	O
，	O
各	O
勉	O
之	O
。	O
」	O
武	O
成	O
初	O
，	O
追	O
赠	O
柱	B-OFI
国	I-OFI
大	I-OFI
将	I-OFI
军	E-OFI
、	O
太	B-OFI
傅	E-OFI
、	O
长	B-OFI
乐	I-OFI
郡	I-OFI
公	E-OFI
，	O
諡	O
曰	O
定	O
。	O

史	O
臣	O
曰	O
：	O
穆	B-PER
崇	E-PER
夙	O
奉	O
龙	O
颜	O
，	O
早	O
著	O
诚	O
节	O
，	O
遂	O
膺	O
宠	O
眷	O
，	O
位	O
极	O
台	O
鼎	O
；	O
至	O
乃	O
身	O
豫	O
逆	O
谋	O
，	O
卒	O
蒙	O
全	O
护	O
，	O
明	O
主	O
之	O
于	O
劳	O
臣	O
，	O
不	O
亦	O
厚	O
矣	O
！	O
从	O
享	O
庙	O
庭	O
，	O
抑	O
亦	O
尚	O
功	O
之	O
义	O
。	O
观	S-PER
少	O
当	O
公	O
辅	O
之	O
任	O
，	O
业	O
器	O
其	O
优	O
乎	O
？	O

皇	O
庆	O
二	O
年	O
，	O
赠	O
宣	B-OFI
力	I-OFI
功	I-OFI
臣	E-OFI
、	O
银	B-OFI
青	I-OFI
荣	I-OFI
禄	I-OFI
大	I-OFI
夫	E-OFI
、	O
大	B-OFI
司	I-OFI
徒	E-OFI
，	O
追	O
封	O
营	B-OFI
国	I-OFI
公	E-OFI
，	O
諡	O
简	B-PER
僖	E-PER
。	O

萧	B-PER
阳	I-PER
阿	E-PER
，	O
字	O
稍	B-PER
隐	E-PER
。	O
端	O
毅	O
简	O
严	O
，	O
识	O
辽	S-LOC
、	O
汉	O
字	O
，	O
通	O
天	O
文	O
、	O
相	O
法	O
。	O
父	O
卒	O
，	O
自	O
五	B-LOC
蕃	I-LOC
部	E-LOC
亲	O
挽	O
丧	O
车	O
至	O
奚	B-LOC
王	I-LOC
岭	E-LOC
，	O
人	O
称	O
其	O
孝	O
。	O

每	O
出	O
战	O
，	O
常	O
不	O
擐	O
甲	O
冑	O
，	O
大	O
呼	O
告	O
天	O
曰	O
：	O
「	O
荆	B-LOC
州	E-LOC
城	O
，	O
孝	B-PER
文	I-PER
皇	I-PER
帝	E-PER
所	O
置	O
。	O
天	O
若	O
不	O
祐	O
国	O
家	O
，	O
使	O
箭	O
中	O
王	B-PER
罴	E-PER
额	O
；	O
不	O
尔	O
，	O
王	B-PER
罴	E-PER
须	O
破	O
贼	O
。	O
」	O
屡	O
经	O
战	O
阵	O
，	O
亦	O
不	O
被	O
伤	O
。	O
弥	O
历	O
三	O
年	O
，	O
义	B-PER
宗	E-PER
方	O
退	O
。	O
进	O
封	O
霸	B-OFI
城	I-OFI
县	I-OFI
公	E-OFI
。	O

攻	O
宁	B-LOC
江	I-LOC
州	E-LOC
，	O
取	O
黄	B-LOC
龙	I-LOC
府	E-LOC
，	O
破	O
高	B-PER
永	I-PER
昌	E-PER
，	O
取	O
春	S-LOC
、	O
泰	B-LOC
州	E-LOC
，	O
皆	O
有	O
功	O
，	O
多	O
受	O
赏	O
赉	O
，	O
遂	O
为	O
谋	O
克	O
。	O
讨	O
岭	S-LOC
东	O
未	O
服	O
州	O
郡	O
。	O
过	O
土	B-LOC
河	E-LOC
东	O
山	O
，	O
败	O
贼	O
三	O
千	O
人	O
。	O
奚	S-LOC
、	O
契	B-LOC
丹	E-LOC
寇	O
土	B-LOC
河	E-LOC
西	O
，	O
与	O
猛	B-OFI
安	E-OFI
蒙	B-PER
葛	E-PER
、	O
麻	B-PER
吉	E-PER
击	O
之	O
。	O
谩	B-PER
都	I-PER
本	E-PER
对	O
敌	O
之	O
中	O
，	O
推	O
锋	O
力	O
战	O
，	O
破	O
其	O
众	O
九	O
万	O
人	O
。	O

十	O
四	O
年	O
，	O
拜	O
湖	B-LOC
北	E-LOC
宣	B-OFI
慰	I-OFI
使	E-OFI
，	O
命	O
未	O
下	O
，	O
居	B-PER
贞	E-PER
闭	O
门	O
不	O
出	O
，	O
而	O
骄	O
将	O
悍	O
卒	O
，	O
合	O
谋	O
扰	O
民	O
，	O
乃	O
复	O
出	O
视	O
事	O
，	O
人	O
恃	O
以	O
无	O
恐	O
。	O
及	O
行	O
，	O
鄂	S-LOC
之	O
老	O
幼	O
号	O
送	O
于	O
道	O
，	O
刻	O
其	O
像	O
于	O
石	O
，	O
祠	O
之	O
泮	O
宫	O
。	O

亦	B-LOC
奚	E-LOC
不	B-LOC
薛	I-LOC
蛮	E-LOC
叛	O
，	O
从	O
招	B-OFI
讨	I-OFI
使	E-OFI
药	B-PER
剌	I-PER
海	E-PER
讨	O
平	O
之	O
。	O

孚	S-PER
位	O
吏	B-OFI
部	I-OFI
郎	E-OFI
，	O
为	O
顺	B-PER
帝	E-PER
抚	B-OFI
军	I-OFI
长	I-OFI
史	E-OFI
。	O

臣	O
见	O
魏	S-LOC
大	B-OFI
司	I-OFI
农	E-OFI
卢	B-PER
元	I-PER
明	E-PER
撰	O
嵩	B-BOOK
高	I-BOOK
山	I-BOOK
庙	I-BOOK
记	E-BOOK
云	O
，	O
有	O
神	O
人	O
，	O
以	O
玉	O
为	O
形	O
，	O
像	O
长	O
数	O
寸	O
，	O
或	O
出	O
或	O
隐	O
，	O
出	O
则	O
令	O
世	O
延	O
长	O
。	O
伏	O
惟	O
陛	O
下	O
应	O
天	O
顺	O
民	O
，	O
定	O
鼎	O
嵩	S-LOC
、	O
洛	S-LOC
，	O
岳	S-LOC
神	O
自	O
见	O
。	O
臣	O
敢	O
称	O
庆	O
。	O
」	O
因	O
再	O
拜	O
，	O
百	O
官	O
毕	O
贺	O
，	O
天	O
子	O
大	O
悦	O
，	O
赐	O
缣	O
二	O
百	O
匹	O
。	O

敕	O
濬	O
京	B-LOC
城	E-LOC
北	O
隍	O
，	O
孝	B-PER
言	E-PER
监	O
作	O
，	O

贼	O
胜	O
则	O
往	O
，	O
我	O
胜	O
则	O
来	O
，	O
其	O
间	O
事	O
机	O
，	O
不	O
容	O
差	O
跌	O
。	O
傥	O
楚	B-PER
琳	E-PER
发	O
憾	O
，	O
公	O
肆	O
猖	O
狂	O
，	O
南	O
塞	O
要	O
冲	O
，	O
东	O
延	O
巨	O
猾	O
，	O
则	O
我	O
咽	O
喉	O
梗	O
而	O
心	O
膂	O
分	O
矣	O
，	O
其	O
势	O
岂	O
不	O
病	O
哉	O
！	O
」	O
上	O
释	O
然	O
开	O
悟	O
，	O
乃	O
善	O
待	O
楚	B-PER
琳	E-PER
使	O
，	O
优	O
诏	O
安	O
慰	O
其	O
心	O
。	O

清	O
宁	O
初	O
，	O
封	O
韩	B-OFI
国	I-OFI
公	E-OFI
，	O
历	O
南	B-LOC
京	E-LOC
统	B-OFI
军	I-OFI
使	E-OFI
、	O
北	B-OFI
院	I-OFI
宣	I-OFI
徽	I-OFI
使	E-OFI
，	O
封	O
兰	B-OFI
陵	I-OFI
郡	I-OFI
王	E-OFI
。	O
九	O
年	O
，	O
上	O
猎	O
太	B-LOC
子	I-LOC
山	E-LOC
，	O
闻	O
重	B-PER
元	E-PER
乱	O
，	O
驰	O
诣	O
行	O
在	O
。	O
帝	O
仓	O
卒	O
欲	O
避	O
于	O
北	S-LOC
、	O
南	B-LOC
大	I-LOC
王	I-LOC
院	E-LOC
，	O
与	O
耶	B-PER
律	I-PER
仁	I-PER
先	E-PER
执	O
辔	O
固	O
谏	O
，	O
乃	O
止	O
。	O
明	O
旦	O
，	O
重	B-PER
元	E-PER
复	O
诱	O
奚	S-LOC
猎	O
夫	O
来	O
。	O

天	O
和	O
二	O
年	O
，	O
护	S-PER
母	O
薨	O
，	O
寻	O
有	O
诏	O
起	O
令	O
视	O
事	O
。	O
四	O
年	O
，	O
护	S-PER
巡	O
历	O
北	O
边	O
城	O
镇	O
，	O
至	O
灵	B-LOC
州	E-LOC
而	O
还	O
。	O
五	O
年	O
，	O
又	O
诏	O
曰	O
：	O
「	O
光	O
宅	O
曲	B-LOC
阜	E-LOC
，	O
鲁	S-LOC
用	O
郊	O
天	O
之	O
乐	O
；	O
地	O
处	O
参	B-LOC
墟	E-LOC
，	O
晋	S-LOC
有	O
大	O
蒐	O
之	O
礼	O
。	O
所	O
以	O
言	O
时	O
计	O
功	O
，	O
昭	O
德	O
纪	O
行	O
。	O

哈	B-PER
麻	E-PER
及	O
秃	B-PER
鲁	I-PER
帖	I-PER
木	I-PER
儿	E-PER
等	O
阴	O
进	O
西	O
天	O
僧	O
于	O
帝	O
，	O
行	O
房	O
中	O
运	O
气	O
之	O
术	O
，	O
号	O
演	O
揲	O
儿	O
法	O
，	O
又	O
进	O
西	O
番	O
僧	O
善	O
祕	O
密	O
法	O
，	O
帝	O
皆	O
习	O
之	O
。	O

以	O
功	O
加	O
特	B-OFI
进	E-OFI
，	O
又	O
拜	O
其	O
次	O
子	O
巖	S-PER
为	O
给	B-OFI
事	I-OFI
中	E-OFI
。	O
寻	O
加	O
仪	B-OFI
同	I-OFI
三	I-OFI
司	E-OFI
，	O
领	O
左	O
右	O
。	O
时	O
侍	B-OFI
中	E-OFI
元	B-PER
顺	E-PER
与	O
绍	S-PER
同	O
直	O
，	O
顺	S-PER
尝	O
因	O
醉	O
入	O
其	O
寝	O
所	O
。	O

天	O
福	O
中	O
，	O
李	B-PER
金	I-PER
全	E-PER
以	O
安	B-LOC
州	E-LOC
叛	O
，	O
在	B-PER
明	E-PER
从	O
李	B-PER
守	I-PER
贞	E-PER
攻	O
之	O
，	O
大	O
破	O
淮	S-LOC
贼	O
，	O
以	O
功	O
授	O
安	B-LOC
州	E-LOC
防	B-OFI
御	I-OFI
使	E-OFI
，	O
明	O
年	O
，	O
移	O
绛	B-LOC
州	E-LOC
。	O
杨	B-PER
光	I-PER
远	E-PER
据	O
青	B-LOC
州	E-LOC
叛	O
，	O
召	O
为	O
行	O
营	O
马	O
步	O
军	O
都	B-OFI
指	I-OFI
挥	I-OFI
使	E-OFI
，	O
领	O
齐	B-LOC
州	E-LOC
防	B-OFI
御	I-OFI
使	E-OFI
。	O

伯	O
父	O
德	B-PER
仁	E-PER
，	O
隋	O
剡	B-OFI
县	I-OFI
丞	E-OFI
，	O

初	O
，	O
德	B-PER
宗	E-PER
仓	O
皇	O
出	O
幸	O
，	O
府	O
藏	O
委	O
弃	O
，	O
凝	O
冽	O
之	O
际	O
，	O
士	O
众	O
多	O
寒	O
，	O
服	O
御	O
之	O
外	O
，	O
无	O
尺	O
缣	O
丈	O
帛	O
；	O
及	O
贼	O
泚	O
解	O
围	O
，	O
诸	O
藩	O
贡	O
奉	O
继	O
至	O
，	O
乃	O
于	O
奉	B-LOC
天	E-LOC
行	O
在	O
贮	O
贡	O
物	O
于	O
廊	O
下	O
，	O
仍	O
题	O
曰	O
琼	B-LOC
林	E-LOC
、	O
大	B-LOC
盈	E-LOC
二	O
库	O
名	O
。	O
贽	S-PER
谏	O
曰	O
：	O

先	O
是	O
南	B-LOC
岐	E-LOC
、	O
东	B-LOC
益	E-LOC
氐	B-LOC
羌	E-LOC
反	O
叛	O
，	O
乃	O
拜	O
罴	S-PER
冠	B-OFI
军	I-OFI
将	I-OFI
军	E-OFI
，	O
镇	O
梁	B-LOC
州	E-LOC
，	O
讨	O
平	O
诸	O
贼	O
。	O
还	O
，	O
授	O
西	B-LOC
河	E-LOC
内	B-OFI
史	E-OFI
，	O
辞	O
不	O
拜	O
。	O
时	O
人	O
谓	O
曰	O
：	O
「	O
西	B-LOC
河	E-LOC
大	O
邦	O
，	O
奉	O
禄	O
优	O
厚	O
，	O
何	O
为	O
致	O
辞	O
？	O
」	O
罴	S-PER
曰	O
：	O
「	O
京	B-LOC
洛	E-LOC
材	O
木	O
，	O
尽	O
出	O
西	B-LOC
河	E-LOC
，	O
朝	O
贵	O
营	O
第	O
宅	O
者	O
，	O
皆	O
有	O
求	O
假	O
。	O

迁	O
侍	B-OFI
中	E-OFI
、	O
中	B-OFI
书	I-OFI
监	E-OFI
，	O
领	O
南	B-OFI
部	I-OFI
尚	I-OFI
书	E-OFI
，	O
进	O
爵	O
宜	B-OFI
都	I-OFI
王	E-OFI
，	O
加	O
征	B-OFI
东	I-OFI
大	I-OFI
将	I-OFI
军	E-OFI
。	O
寿	S-PER
辞	O
曰	O
：	O
「	O
臣	O
祖	O
崇	S-PER
，	O
先	O
皇	O
之	O
世	O
，	O
属	O
值	O
艰	O
危	O
，	O
幸	O
天	O
赞	O
梁	B-PER
眷	E-PER
，	O
诚	O
心	O
密	O
告	O
，	O
故	O
得	O
效	O
功	O
前	O
朝	O
，	O
流	O
福	O
于	O
后	O
。	O

穆	B-PER
宗	E-PER
曰	O
：	O
「	O
斡	B-PER
赛	E-PER
年	O
尚	O
幼	O
，	O
已	O
能	O
集	O
事	O
，	O
可	O
嘉	O
也	O
。	O
」	O
康	O
宗	O
二	O
年	O
甲	O
申	O
，	O
斡	B-LOC
带	E-LOC
治	O
苏	B-LOC
濵	I-LOC
水	E-LOC
诸	O
部	O
，	O
斡	B-PER
赛	E-PER
、	O
斡	B-PER
鲁	E-PER
佐	O
之	O
，	O
定	O
诸	O
部	O
而	O
还	O
。	O

昭	B-OFI
容	E-OFI
李	B-PER
氏	E-PER
，	O
亦	O
以	O
色	O
进	O
。	O
尤	O
谨	O
愿	O
，	O
未	O
甞	O
去	O
左	O
右	O
。	O
太	B-PER
祖	E-PER
病	O
，	O
昼	O
寝	O
方	O
寐	O
，	O
栋	O
折	O
，	O
独	O
李	B-PER
氏	E-PER
侍	O
侧	O
，	O
遽	O
牵	O
太	B-PER
祖	E-PER
衣	O
，	O
太	B-PER
祖	E-PER
惊	O
走	O
，	O
栋	O
折	O
寝	O
上	O
，	O
太	B-PER
祖	E-PER
德	O
之	O
，	O
拜	O
昭	B-OFI
容	E-OFI
。	O
皆	O
不	O
知	O
其	O
所	O
终	O
。	O

太	B-PER
祖	E-PER
素	O
刚	O
暴	O
，	O
旣	O
病	O
而	O
喜	O
怒	O
难	O
测	O
，	O
是	O
时	O
左	O
降	O
者	O
，	O
必	O
有	O
后	O
命	O
，	O
友	B-PER
珪	E-PER
大	O
惧	O
。	O
其	O
妻	O
张	B-PER
氏	E-PER
曰	O
：	O
「	O
大	O
家	O
以	O
传	O
国	O
宝	O
与	O
王	B-PER
氏	E-PER
，	O
使	O
如	O
东	B-LOC
都	E-LOC
召	O
友	B-PER
文	E-PER
，	O
君	O
今	O
受	O
祸	O
矣	O
！	O
」	O
夫	O
妇	O
相	O
对	O
而	O
泣	O
。	O
左	O
右	O
劝	O
友	B-PER
珪	E-PER
曰	O
：	O
「	O
事	O
急	O
计	O
生	O
，	O
何	O
不	O
早	O
自	O
为	O
图	O
？	O
」	O

阻	O
卜	O
塔	O
里	O
干	O
叛	O
命	O
，	O
仁	B-PER
先	E-PER
为	O
西	B-OFI
北	I-OFI
路	I-OFI
招	I-OFI
讨	I-OFI
使	E-OFI
，	O
赐	O
鹰	O
纽	O
印	O
及	O
剑	O
。	O
上	O
谕	O
曰	O
：	O
「	O
卿	O
去	O
朝	O
廷	O
远	O
，	O
每	O
俟	O
奏	O
行	O
，	O
恐	O
失	O
机	O
会	O
，	O
可	O
便	O
宜	O
从	O
事	O
。	O
」	O
仁	B-PER
先	E-PER
严	O
斥	O
候	O
，	O
扼	O
敌	O
冲	O
，	O
怀	O
柔	O
服	O
从	O
，	O
庶	O
事	O
整	O
饬	O
。	O
塔	B-LOC
里	I-LOC
干	E-LOC
复	O
来	O
寇	O
，	O
仁	B-PER
先	E-PER
逆	O
击	O
，	O
追	O
杀	O
八	O
十	O
馀	O
里	O
。	O
大	O
军	O
继	O
至	O
，	O
又	O
败	O
之	O
。	O

文	B-PER
诩	E-PER
博	O
览	O
文	O
籍	O
，	O
特	O
精	O
三	B-BOOK
礼	E-BOOK
，	O
其	O
周	B-BOOK
易	E-BOOK
、	O
诗	S-BOOK
、	O
书	S-BOOK
及	O
春	B-BOOK
秋	E-BOOK
三	O
传	O
，	O
并	O
皆	O
通	O
习	O
。	O
每	O
好	O
郑	B-PER
玄	E-PER
注	O
解	O
，	O
以	O
为	O
通	O
博	O
，	O
其	O
诸	O
儒	O
异	O
说	O
，	O
亦	O
皆	O
详	O
究	O
焉	O
。	O

歪	B-LOC
剌	I-LOC
歹	E-LOC
桑	O
哥	O
失	O
里	O
献	O
马	O
一	O
百	O
匹	O
，	O
赐	O
金	O
系	O
腰	O
一	O
、	O
币	O
帛	O
各	O
九	O
。	O
庚	O
寅	O
，	O
太	O
阴	O
犯	O
荧	O
惑	O
。	O
辛	O
卯	O
，	O
扎	B-LOC
你	I-LOC
别	E-LOC
之	O
地	O
献	O
大	B-LOC
撒	I-LOC
哈	I-LOC
剌	E-LOC
、	O
察	B-LOC
赤	I-LOC
儿	E-LOC
、	O
米	B-LOC
西	I-LOC
儿	E-LOC
刀	O
、	O
弓	O
、	O
锁	O
子	O
甲	O
及	O
青	O
、	O
白	B-LOC
西	E-LOC
马	O
各	O
二	O
匹	O
，	O
赐	O
钞	O
二	O
万	O
锭	O
。	O
壬	O
辰	O
，	O
太	O
白	O
经	O
天	O
。	O
荧	O
惑	O
犯	O
左	O
执	O
法	O
。	O

仁	O
寿	O
末	O
，	O
学	O
废	O
，	O
文	B-PER
诩	E-PER
策	O
杖	O
而	O
归	O
，	O
灌	O
园	O
为	O
业	O
。	O
州	O
郡	O
频	O
举	O
，	O
皆	O
不	O
应	O
命	O
。	O
事	O
母	O
以	O
孝	O
闻	O
。	O
每	O
以	O
德	O
化	O
人	O
，	O
乡	O
党	O
颇	O
移	O
风	O
俗	O
。	O
尝	O
有	O
人	O
夜	O
中	O
窃	O
刈	O
其	O
麦	O
者	O
，	O
见	O
而	O
避	O
之	O
，	O
盗	O
因	O
感	O
悟	O
，	O
弃	O
麦	O
而	O
谢	O
。	O
文	B-PER
诩	E-PER
慰	O
谕	O
之	O
，	O
自	O
誓	O
不	O
言	O
，	O
固	O
令	O
持	O
去	O
。	O
经	O
数	O
年	O
，	O
盗	O
者	O
向	O
乡	O
人	O
说	O
之	O
，	O
始	O
为	O
远	O
近	O
所	O
悉	O
。	O

至	O
元	O
元	O
年	O
，	O
舍	B-PER
利	I-PER
畏	E-PER
结	O
威	O
楚	O
、	O
统	O
失	O
、	O
善	O
阐	O
及	O
三	O
十	O
七	O
部	O
诸	O
爨	O
各	O
杀	O
守	O
将	O
以	O
叛	O
，	O
善	B-PER
阐	E-PER
屯	O
守	O
官	O
不	O
能	O
御	O
，	O
遣	O
使	O
告	O
急	O
，	O
信	B-PER
苴	I-PER
日	E-PER
率	O
众	O
进	O
讨	O
，	O
大	O
败	O
之	O
于	O
威	B-LOC
楚	I-LOC
宝	I-LOC
满	I-LOC
裔	E-LOC
。	O
复	O
遣	O
孛	B-PER
罗	E-PER
攻	O
贼	O
于	O
统	B-LOC
失	I-LOC
城	E-LOC
，	O
又	O
大	O
破	O
之	O
，	O
遂	O
定	O
统	B-LOC
失	E-LOC
。	O

郑	B-PER
注	E-PER
，	O
绛	B-LOC
州	E-LOC
翼	B-LOC
城	E-LOC
人	O
，	O
始	O
以	O
药	O
术	O
游	O
长	B-LOC
安	E-LOC
权	O
豪	O
之	O
门	O
。	O
本	O
姓	O
鱼	O
，	O
冒	O
姓	O
郑	O
氏	O
，	O
故	O
时	O
号	O
鱼	B-PER
郑	E-PER
，	O
注	S-PER
用	O
事	O
时	O
，	O
人	O
目	O
之	O
为	O
「	O
水	O
族	O
」	O
。	O

淹	S-PER
字	O
执	B-PER
礼	E-PER
，	O
材	O
辩	O
多	O
闻	O
，	O
有	O
美	O
名	O
。	O
隋	O
开	O
皇	O
中	O
，	O
与	O
其	O
友	O
韦	B-PER
福	I-PER
嗣	E-PER
谋	O
曰	O
：	O
「	O
上	O
好	O
用	O
隐	O
民	O
，	O
苏	B-PER
威	E-PER
以	O
隐	O
者	O
召	O
，	O
得	O
美	O
官	O
。	O
」	O
乃	O
共	O
入	O
太	B-LOC
白	I-LOC
山	E-LOC
，	O
为	O
不	O
仕	O
者	O
。	O
文	B-PER
帝	E-PER
恶	O
之	O
，	O
谪	O
戍	O
江	B-LOC
表	E-LOC
。	O

太	B-PER
宗	E-PER
择	O
廷	O
臣	O
有	O
才	O
辩	O
者	O
往	O
招	O
之	O
，	O
杨	B-PER
惟	I-PER
中	E-PER
以	O
德	B-PER
裕	E-PER
荐	O
。	O
遂	O
使	O
真	B-LOC
定	E-LOC
，	O
降	O
齐	B-PER
福	E-PER
，	O
擒	O
赵	B-PER
贵	E-PER
，	O
王	B-PER
显	E-PER
亡	O
走	O
，	O
德	B-PER
裕	E-PER
追	O
射	O
杀	O
之	O
，	O
其	O
地	O
悉	O
平	O
。	O
诏	O
赐	O
井	B-LOC
陉	E-LOC
北	O
障	O
城	O
田	O
。	O

所	O
著	O
文	O
章	O
号	O
天	B-BOOK
倪	I-BOOK
集	E-BOOK
，	O
留	O
汴	B-LOC
京	E-LOC
。	O
献	B-PER
甫	E-PER
死	O
，	O
其	O
家	O
亦	O
破	O
，	O
同	O
年	O
华	B-LOC
阴	E-LOC
王	B-PER
元	I-PER
礼	E-PER
购	O
得	O
之	O
，	O
传	O
于	O
世	O
。	O

训	S-PER
本	O
以	O
纤	O
达	O
，	O
门	O
庭	O
趋	O
附	O
之	O
士	O
，	O
率	O
皆	O
狂	O
怪	O
险	O
异	O
之	O
流	O
，	O
时	O
亦	O
能	O
取	O
正	O
人	O
伟	O
望	O
，	O
以	O
镇	O
人	O
心	O
。	O
天	O
下	O
之	O
人	O
，	O
有	O
冀	O
训	S-PER
以	O
致	O
太	O
平	O
者	O
，	O
不	O
独	O
人	O
主	O
惑	O
其	O
言	O
。	O

封	O
广	B-OFI
平	I-OFI
郡	I-OFI
公	E-OFI
。	O

并	O
为	O
行	B-OFI
军	I-OFI
总	I-OFI
管	E-OFI
，	O
率	O
步	O
骑	O
五	O
万	O
进	O
讨	O
。	O
进	B-PER
达	E-PER
自	O
松	B-LOC
州	E-LOC
夜	O
鏖	O
其	O
营	O
，	O
斩	O
首	O
千	O
级	O
。	O

庾	B-PER
业	E-PER
既	O
东	O
，	O
明	B-PER
帝	E-PER
即	O
以	O
代	O
延	B-PER
熙	E-PER
为	O
义	B-LOC
兴	E-LOC
，	O
以	O
延	B-PER
熙	E-PER
为	O
巴	B-OFI
陵	I-OFI
王	E-OFI
休	B-PER
若	E-PER
镇	B-OFI
东	I-OFI
长	I-OFI
史	E-OFI
。	O
业	S-PER
至	O
长	B-LOC
塘	I-LOC
湖	E-LOC
，	O
即	O
与	O
延	B-PER
熙	E-PER
合	O
。	O

庶	O
人	O
友	B-PER
珪	E-PER
者	O
，	O
太	O
祖	O
初	O
镇	O
宣	B-LOC
武	E-LOC
，	O
略	O
地	O
宋	S-LOC
，	O
亳	S-LOC
间	O
，	O
与	O
逆	O
旅	O
妇	O
人	O
野	O
合	O
而	O
生	O
也	O
。	O
长	O
而	O
辩	O
黠	O
多	O
智	O
。	O
博	B-OFI
王	E-OFI
友	B-PER
文	E-PER
多	O
材	O
艺	O
，	O
太	B-PER
祖	E-PER
爱	O
之	O
，	O
而	O
年	O
又	O
长	O
，	O
太	B-PER
祖	E-PER
即	O
位	O
，	O
嫡	O
嗣	O
未	O
立	O
，	O
心	O
甞	O
独	O
属	O
友	B-PER
文	E-PER
。	O

论	O
曰	O
：	O
滦	B-LOC
河	E-LOC
之	O
变	O
，	O
重	B-PER
元	E-PER
拥	O
兵	O
行	O
幄	O
，	O
微	O
仁	B-PER
先	E-PER
等	O
，	O
道	B-PER
宗	E-PER
其	O
危	O
乎	O
！	O
当	O
其	O
止	O
幸	O
北	S-LOC
、	O
南	O
院	O
，	O
召	O
塔	B-PER
剌	E-PER
兵	O
以	O
靖	O
大	O
难	O
，	O
功	O
宜	O
居	O
首	O
。	O

萧	B-PER
炅	E-PER
代	O
为	O
河	B-LOC
西	E-LOC
节	B-OFI
度	I-OFI
留	I-OFI
后	E-OFI
，	O
杜	B-PER
希	I-PER
望	E-PER
陇	B-LOC
右	E-LOC
节	B-OFI
度	I-OFI
留	I-OFI
后	E-OFI
，	O
王	B-PER
昱	E-PER
剑	B-LOC
南	E-LOC
节	B-OFI
度	I-OFI
使	E-OFI
，	O
分	O
道	O
经	O
略	O
，	O
碎	O
赤	B-LOC
岭	I-LOC
碑	E-LOC
。	O
希	B-PER
望	E-PER
发	O
鄯	B-LOC
州	E-LOC
兵	O
夺	O
虏	B-LOC
河	I-LOC
桥	E-LOC
，	O
并	O
河	S-LOC
筑	O
盐	B-LOC
泉	I-LOC
城	E-LOC
，	O
号	O
镇	B-LOC
西	I-LOC
军	E-LOC
，	O
破	O
吐	B-LOC
蕃	E-LOC
兵	O
三	O
万	O
。	O

泰	S-PER
不	O
愿	O
迁	O
都	O
，	O
叡	S-PER
未	O
及	O
发	O
而	O
泰	S-PER
已	O
至	O
，	O
遂	O
潜	O
相	O
扇	O
诱	O
，	O
图	O
为	O
叛	O
。	O

后	O
以	O
女	O
为	O
宣	B-PER
帝	E-PER
皇	B-OFI
后	E-OFI
，	O
拜	O
上	B-OFI
柱	I-OFI
国	E-OFI
，	O
封	O
胙	B-OFI
国	I-OFI
公	E-OFI
。	O
顺	S-PER
弟	O
惇	S-PER
，	O
军	B-OFI
正	I-OFI
下	I-OFI
大	I-OFI
夫	E-OFI
、	O
魏	B-OFI
安	I-OFI
郡	I-OFI
公	E-OFI
。	O
惇	S-PER
弟	O
祐	S-PER
，	O
西	B-OFI
都	I-OFI
郡	I-OFI
公	E-OFI
。	O

子	O
不	B-PER
疑	E-PER
，	O
字	O
居	B-PER
之	E-PER
。	O
以	O
父	O
死	O
非	O
罪	O
，	O
誓	O
不	O
禄	O
仕	O
。	O
藏	O
其	O
父	O
临	O
终	O
时	O
手	O
书	O
云	O
：	O
「	O
此	O
去	O
冥	O
路	O
，	O
吾	O
心	O
皓	O
然	O
，	O
刚	O
直	O
之	O
气	O
，	O
必	O
不	O
下	O
沈	O
。	O
儿	O
可	O
无	O
虑	O
。	O
世	O
乱	O
时	O
艰	O
，	O
努	O
力	O
自	O
护	O
，	O
幽	O
明	O
虽	O
异	O
，	O
宁	O
不	O
见	O
尔	O
。	O
」	O
读	O
者	O
恻	O
然	O
。	O

挟	O
太	O
山	O
而	O
超	O
北	B-LOC
海	E-LOC
，	O
比	O
报	O
德	O
而	O
非	O
难	O
，	O
堙	O
崑	B-LOC
崙	E-LOC
以	O
为	O
池	O
，	O
匹	O
酬	O
恩	O
而	O
反	O
易	O
。	O
忽	O
属	O
周	B-LOC
桐	E-LOC
锡	O
瑞	O
，	O
唐	B-LOC
水	E-LOC
承	O
家	O
，	O
门	O
有	O
将	O
相	O
，	O
树	O
宜	O
桃	O
李	O
。	O
真	O
龙	O
将	O
下	O
，	O
谁	O
好	O
有	O
名	O
，	O
滥	O
吹	O
先	O
逃	O
，	O
何	O
须	O
别	O
听	O
！	O
但	O
慈	O
旨	O
抑	O
扬	O
，	O
损	O
上	O
益	O
下	O
，	O
江	O
海	O
所	O
以	O
称	O
王	O
，	O
丘	O
陵	O
为	O
之	O
不	O
逮	O
。	O

及	O
葬	O
，	O
加	O
司	B-OFI
空	E-OFI
，	O
谥	O
曰	O
成	S-OFI
。	O
手	O
诏	O
虞	B-PER
世	I-PER
南	E-PER
勒	O
文	O
于	O
碑	O
，	O
使	O
言	O
君	O
臣	O
痛	O
悼	O
意	O
。	O

友	B-PER
诲	E-PER
为	O
陕	B-LOC
州	E-LOC
节	B-OFI
度	I-OFI
使	E-OFI
，	O
欲	O
以	O
州	O
兵	O
为	O
乱	O
，	O
末	B-PER
帝	E-PER
召	O
还	O
京	B-LOC
师	E-LOC
，	O
与	O
友	B-PER
谅	E-PER
、	O
友	B-PER
能	E-PER
皆	O
被	O
幽	O
囚	O
。	O
梁	O
亡	O
，	O
庄	B-PER
宗	E-PER
入	O
汴	S-LOC
，	O
皆	O
见	O
杀	O
。	O

其	O
门	O
生	O
多	O
诣	O
文	B-PER
诩	E-PER
，	O
请	O
质	O
凝	O
滞	O
，	O
文	B-PER
诩	E-PER
辄	O
博	O
引	O
证	O
据	O
，	O
辨	O
说	O
无	O
穷	O
，	O
唯	O
其	O
所	O
择	O
。	O
治	B-OFI
书	I-OFI
侍	I-OFI
御	I-OFI
史	E-OFI
皇	B-PER
甫	I-PER
诞	E-PER
一	O
时	O
朝	O
彦	O
，	O
恒	O
执	O
弟	O
子	O
之	O
礼	O
。	O
适	O
至	O
南	O
台	O
，	O
遽	O
饰	O
所	O
乘	O
马	O
，	O
就	O
学	O
邀	O
屈	O
。	O
文	B-PER
诩	E-PER
每	O
牵	O
马	O
步	O
进	O
，	O
意	O
在	O
不	O
因	O
人	O
以	O
自	O
致	O
也	O
。	O

诏	O
以	O
迥	S-PER
为	O
大	B-OFI
都	I-OFI
督	E-OFI
、	O
益	B-LOC
潼	E-LOC
等	O
十	O
二	O
州	O
诸	O
军	O
事	O
、	O
益	B-LOC
州	E-LOC
刺	B-OFI
史	E-OFI
。	O
三	O
年	O
，	O
加	O
督	O
六	O
州	O
，	O
通	O
前	O
十	O
八	O
州	O
诸	O
军	O
事	O
。	O
以	O
平	O
蜀	S-LOC
功	O
，	O
封	O
一	O
子	O
安	B-OFI
固	I-OFI
郡	I-OFI
公	E-OFI
。	O
自	O
剑	B-LOC
阁	E-LOC
以	O
南	O
得	O
承	O
制	O
封	O
拜	O
及	O
黜	O
陟	O
。	O
迥	S-PER
乃	O
明	O
赏	O
罚	O
，	O
布	O
恩	O
威	O
，	O
绥	O
辑	O
新	O
邦	O
，	O
经	O
略	O
未	O
附	O
，	O
人	O
夷	O
怀	O
而	O
归	O
之	O
。	O

故	O
突	B-LOC
厥	E-LOC
班	O
师	O
，	O
仍	O
屯	O
彼	O
境	O
，	O
更	O
集	O
诸	O
部	O
，	O
倾	O
国	O
齐	O
至	O
，	O
星	O
流	O
电	O
击	O
，	O
数	O
道	O
俱	O
进	O
，	O
期	O
在	O
仲	O
冬	O
，	O
同	O
会	O
并	S-LOC
、	O
邺	S-LOC
。	O
大	B-OFI
冢	I-OFI
宰	E-OFI
晋	B-PER
公	E-PER
，	O
朕	O
之	O
懿	O
昆	O
，	O
任	O
隆	O
伊	S-PER
、	O
吕	S-PER
，	O
平	O
一	O
宇	O
宙	O
，	O
惟	O
公	O
是	O
属	O
。	O
朕	O
当	O
亲	O
执	O
斧	O
钺	O
，	O
庙	O
庭	O
祗	O
受	O
。	O
有	O
司	O
宜	O
勒	O
众	O
军	O
，	O
量	O
程	O
赴	O
集	O
。	O
进	O
止	O
迟	O
速	O
，	O
委	O
公	O
处	O
分	O
。	O
」	O

成	B-PER
宗	E-PER
即	O
位	O
，	O
命	O
屯	O
田	O
和	B-LOC
林	E-LOC
，	O
规	O
画	O
备	O
悉	O
有	O
法	O
，	O
诸	O
王	O
药	B-PER
木	I-PER
忽	I-PER
儿	E-PER
北	O
征	O
，	O
给	O
饷	O
赖	O
之	O
，	O
未	O
尝	O
乏	O
绝	O
，	O
帝	O
嘉	O
其	O
能	O
，	O
赐	O
予	O
有	O
加	O
。	O
大	O
德	O
元	O
年	O
，	O
改	O
和	B-LOC
林	E-LOC
等	O
处	O
副	B-OFI
元	I-OFI
帅	E-OFI
，	O
历	O
宣	B-OFI
尉	I-OFI
司	I-OFI
同	I-OFI
知	E-OFI
，	O
陞	O
都	B-OFI
元	I-OFI
帅	E-OFI
，	O
加	O
镇	B-OFI
国	I-OFI
上	I-OFI
将	I-OFI
军	E-OFI
。	O
延	O
祐	O
元	O
年	O
，	O
卒	O
。	O

盖	O
有	O
司	O
惟	O
守	O
格	O
法	O
，	O
所	O
取	O
之	O
文	O
卑	O
陋	O
陈	O
腐	O
，	O
苟	O
合	O
程	O
度	O
而	O
已	O
，	O
稍	O
涉	O
奇	O
峭	O
，	O
即	O
遭	O
绌	O
落	O
，	O
于	O
是	O
文	O
风	O
大	O
衰	O
。	O
贞	O
祐	O
初	O
，	O
秉	B-PER
文	E-PER
为	O
省	O
试	O
，	O
得	O
李	B-PER
献	I-PER
能	E-PER
赋	O
，	O
虽	O
格	O
律	O
稍	O
踈	O
而	O
词	O
藻	O
颇	O
丽	O
，	O
擢	O
为	O
第	O
一	O
。	O
举	O
人	O
遂	O
大	O
喧	O
噪	O
，	O
愬	O
于	O
台	O
省	O
，	O
以	O
为	O
赵	B-PER
公	E-PER
大	O
坏	O
文	O
格	O
，	O
且	O
作	O
诗	O
谤	O
之	O
，	O
久	O
之	O
方	O
息	O
。	O

敌	O
兵	O
追	O
之	O
甚	O
急	O
，	O
前	O
至	O
大	B-LOC
沟	E-LOC
，	O
几	O
不	O
免	O
，	O
赖	O
沟	O
中	O
有	O
积	O
薪	O
，	O
马	O
乃	O
得	O
过	O
，	O
梁	S-LOC
将	O
李	B-PER
璠	E-PER
等	O
死	O
者	O
十	O
馀	O
人	O
。	O

晋	B-OFI
公	E-OFI
护	S-PER
既	O
杀	O
孙	B-PER
恒	E-PER
、	O
李	B-PER
植	E-PER
等	O
，	O
欲	O
委	O
腹	O
心	O
于	O
司	B-OFI
会	E-OFI
柳	B-PER
庆	E-PER
、	O
司	B-OFI
宪	E-OFI
令	B-PER
狐	I-PER
整	E-PER
等	O
。	O
庆	S-PER
、	O
整	S-PER
并	O
辞	O
不	O
堪	O
，	O
俱	O
荐	O
协	S-PER
。	O
语	O
在	O
庆	S-PER
、	O
整	S-PER
传	O
。	O

昭	B-OFI
容	E-OFI
李	B-PER
氏	E-PER
。	O

子	O
简	B-PER
礼	E-PER
，	O
登	O
进	B-OFI
士	E-OFI
第	O
，	O
累	O
辟	O
使	O
府	O
。	O

论	O
曰	O
：	O
德	B-PER
让	E-PER
在	O
统	O
和	O
间	O
，	O
位	O
兼	O
将	O
相	O
，	O
其	O
克	O
敌	O
制	O
胜	O
，	O
进	O
贤	O
辅	O
国	O
，	O
功	O
业	O
茂	O
矣	O
。	O
至	O
赐	O
姓	O
名	O
，	O
王	O
齐	S-OFI
、	O
晋	S-OFI
，	O
抑	O
有	O
宠	O
于	O
太	O
后	O
而	O
致	O
然	O
欤	O
？	O
宗	O
族	O
如	O
德	B-PER
威	E-PER
平	O
党	B-LOC
项	E-LOC
，	O
涤	B-PER
鲁	E-PER
完	O
宗	O
祀	O
，	O
制	B-PER
心	E-PER
不	O
苟	O
合	O
，	O
家	O
声	O
益	O
振	O
，	O
岂	O
无	O
所	O
自	O
哉	O
！	O

世	B-PER
祖	E-PER
即	O
位	O
，	O
中	O
统	O
元	O
年	O
，	O
授	O
中	B-OFI
书	I-OFI
左	I-OFI
右	I-OFI
司	I-OFI
郎	I-OFI
中	E-OFI
。	O
从	O
帝	O
北	O
征	O
，	O
每	O
陈	O
说	O
资	B-BOOK
治	I-BOOK
通	I-BOOK
鑑	E-BOOK
，	O
虽	O
在	O
军	O
中	O
，	O
未	O
尝	O
废	O
书	O
。	O
一	O
日	O
，	O
帝	O
问	O
：	O
「	O
郎	O
俸	O
几	O
何	O
？	O
」	O
居	B-PER
贞	E-PER
以	O
数	O
对	O
。	O
帝	S-OFI
谓	O
其	O
太	O
薄	O
，	O
敕	O
增	O
之	O
，	O
居	B-PER
贞	E-PER
辞	O
曰	O
：	O
「	O
品	O
秩	O
宜	O
然	O
，	O
不	O
可	O
以	O
臣	O
而	O
紊	O
制	O
。	O
」	O

泰	O
和	O
中	O
，	O
复	O
下	O
第	O
，	O
诣	O
阙	O
上	O
书	O
，	O
论	O
当	O
世	O
急	O
务	O
，	O
金	S-LOC
主	O
俾	O
给	O
事	O
缙	B-LOC
山	E-LOC
元	O
帅	O
府	O
。	O
寻	O
用	O
元	O
帅	O
高	B-PER
琪	E-PER
荐	O
，	O
特	O
赐	O
进	O
士	O
出	O
身	O
，	O
授	O
副	B-OFI
统	I-OFI
军	E-OFI
，	O
守	O
涿	B-LOC
鹿	I-LOC
隘	E-LOC
。	O

会	O
怀	B-PER
恩	E-PER
死	O
，	O
虏	S-PER
谋	O
无	O
主	O
，	O
遂	O
与	O
回	B-LOC
纥	E-LOC
争	O
长	O
。	O
回	B-LOC
纥	E-LOC
怒	O
，	O
诣	O
子	B-PER
仪	E-PER
请	O
击	O
吐	B-LOC
蕃	E-LOC
自	O
效	O
，	O
子	B-PER
仪	E-PER
许	O
之	O
，	O
使	O
白	B-PER
元	I-PER
光	E-PER
合	O
兵	O
攻	O
吐	B-LOC
蕃	E-LOC
于	O
灵	B-LOC
台	E-LOC
西	O
，	O
大	O
破	O
之	O
，	O
降	O
仆	B-PER
固	I-PER
名	I-PER
臣	E-PER
，	O
帝	S-OFI
乃	O
班	O
师	O
。	O
。	O

友	B-PER
能	E-PER
为	O
宋	S-LOC
、	O
滑	S-LOC
二	O
州	O
留	B-OFI
后	E-OFI
、	O
陈	B-LOC
州	E-LOC
刺	B-OFI
史	E-OFI
，	O
所	O
至	O
为	O
不	O
法	O
，	O
奸	O
人	O
多	O
依	O
倚	O
之	O
。	O
而	O
陈	S-LOC
俗	O
好	O
淫	O
祠	O
左	O
道	O
，	O
其	O
学	O
佛	S-LOC
者	O
，	O
自	O
立	O
一	O
法	O
，	O
号	O
曰	O
「	O
上	O
乘	O
」	O
，	O
昼	O
夜	O
伏	O
聚	O
，	O
男	O
女	O
杂	O
乱	O
。	O

先	O
生	O
履	O
德	O
养	O
空	O
，	O
宗	O
玄	O
齐	O
物	O
，	O
深	O
明	O
义	O
味	O
，	O
晓	O
达	O
法	O
门	O
。	O
悦	O
性	O
冲	O
玄	O
，	O
怡	O
神	O
虚	O
白	O
，	O
餐	O
松	O
饵	O
术	O
，	O
栖	O
息	O
烟	O
霞	O
。	O
望	O
赤	B-LOC
城	E-LOC
而	O
待	O
风	O
云	O
，	O
游	O
玉	B-LOC
堂	E-LOC
而	O
驾	O
龙	O
凤	O
，	O
虽	O
复	O
藏	O
名	O
台	O
岳	O
，	O
犹	O
且	O
腾	O
实	O
江	O
淮	S-LOC
，	O
借	O
甚	O
嘉	O
猷	O
，	O
有	O
劳	O
寤	O
寐	O
。	O
钦	O
承	O
素	O
道	O
，	O
久	O
积	O
虚	O
襟	O
，	O
侧	O
席	O
幽	O
人	O
，	O
梦	O
想	O
巖	O
穴	O
。	O
霜	O
风	O
已	O
冷	O
，	O
海	O
气	O
将	O
寒	O
，	O
偃	O
息	O
茂	O
林	O
，	O
道	O
体	O
休	O
悆	O
。	O

日	B-PER
进	E-PER
挟	O
虏	S-PER
一	O
将	O
跃	O
出	O
，	O
举	O
军	O
望	O
而	O
譟	O
，	O
士	O
还	O
，	O
无	O
一	O
矢	O
著	O
身	O
者	O
。	O
明	O
日	O
，	O
虏	S-PER
薄	O
城	O
，	O
日	B-PER
进	E-PER
发	O
机	O
石	O
劲	O
弩	O
，	O
故	O
兵	O
多	O
死	O
。	O
凡	O
三	O
日	O
，	O
虏	S-PER
敛	O
军	O
入	O
壁	O
，	O
日	B-PER
进	E-PER
知	O
虏	S-PER
曲	O
折	O
，	O
即	O
夜	O
斫	O
其	O
营	O
，	O
斩	O
千	O
馀	O
级	O
，	O
生	O
禽	O
五	O
百	O
。	O

传	S-BOOK
曰	O
：	O
「	O
人	O
谁	O
无	O
过	O
？	O
过	O
而	O
能	O
改	O
，	O
善	O
莫	O
大	O
焉	O
。	O
」	O
仲	B-PER
虺	E-PER
歌	O
成	B-PER
汤	E-PER
之	O
德	O
曰	O
：	O
「	O
改	O
过	O
不	O
吝	O
。	O
」	O
吉	B-PER
甫	E-PER
美	O
宣	B-PER
王	E-PER
之	O
功	O
曰	O
：	O
「	O
衮	O
职	O
有	O
阙	O
，	O
仲	B-PER
山	I-PER
甫	E-PER
补	O
之	O
。	O
」	O

吐	B-LOC
蕃	E-LOC
退	O
围	O
凤	B-LOC
翔	E-LOC
，	O
节	B-OFI
度	I-OFI
使	E-OFI
孙	B-PER
志	I-PER
直	E-PER
拒	O
守	O
，	O
镇	B-LOC
西	E-LOC
节	B-OFI
度	I-OFI
使	E-OFI
马	B-PER
璘	E-PER
以	O
千	O
骑	O
战	O
却	O
之	O
，	O
吐	B-LOC
蕃	E-LOC
屯	O
原	S-LOC
、	O
会	S-LOC
、	O
成	S-LOC
、	O
渭	S-LOC
间	O
，	O
自	O
如	O
也	O
。	O
是	O
岁	O
，	O
南	O
入	O
松	S-LOC
、	O
维	S-LOC
、	O
保	S-LOC
等	O
州	O
及	O
云	B-LOC
山	E-LOC
新	B-LOC
笼	I-LOC
城	E-LOC
。	O
明	O
年	O
，	O
还	O
使	O
人	O
李	B-PER
之	I-PER
芳	E-PER
等	O
。	O

世	B-PER
祖	E-PER
在	O
潜	O
邸	O
，	O
知	O
其	O
贤	O
，	O
召	O
用	O
之	O
，	O
俾	O
监	O
筑	O
上	B-LOC
都	E-LOC
城	O
。	O
讫	O
事	O
，	O
以	O
母	O
丧	O
归	O
。	O

王	O
问	O
珪	S-PER
以	O
忠	O
孝	O
，	O
珪	S-PER
荅	O
曰	O
：	O
「	O
陛	O
下	O
，	O
王	O
之	O
君	O
也	O
，	O
事	O
君	O
思	O
尽	O
忠	O
；	O
陛	O
下	O
，	O
王	O
之	O
父	O
也	O
，	O
事	O
父	O
思	O
尽	O
孝	O
。	O
忠	O
孝	O
之	O
道	O
，	O
可	O
以	O
立	O
身	O
，	O
可	O
以	O
成	O
名	O
，	O
当	O
年	O
可	O
以	O
享	O
天	O
祐	O
，	O
馀	O
芳	O
可	O
以	O
垂	O
后	O
叶	O
。	O
」	O
王	O
曰	O
：	O
「	O
忠	O
孝	O
之	O
道	O
，	O
已	O
闻	O
教	O
矣	O
，	O
愿	O
闻	O
所	O
习	O
。	O
」	O

建	O
德	O
三	O
年	O
，	O
高	B-PER
祖	E-PER
以	O
协	S-PER
宿	O
齿	O
，	O
授	O
仪	B-OFI
同	I-OFI
三	I-OFI
司	E-OFI
，	O
赐	O
爵	O
南	B-OFI
阳	I-OFI
郡	I-OFI
公	E-OFI
，	O
时	O
与	O
论	O
说	O
旧	O
事	O
。	O
是	O
岁	O
卒	O
，	O
年	O
七	O
十	O
六	O
。	O
子	O
金	S-PER
嗣	O
。	O
。	O

陛	O
下	O
当	O
百	O
王	O
之	O
弊	O
，	O
属	O
暴	O
隋	O
之	O
后	O
，	O
拯	O
馀	O
烬	O
于	O
涂	O
炭	O
，	O
救	O
遗	O
黎	O
于	O
倒	O
悬	O
。	O
远	O
至	O
迩	O
安	O
，	O
率	O
土	O
清	O
谧	O
，	O
大	O
功	O
大	O
德	O
，	O
岂	O
臣	O
之	O
所	O
称	O
赞	O
。	O
臣	O
诚	O
小	O
人	O
，	O
才	O
识	O
非	O
远	O
，	O
唯	O
知	O
耳	O
目	O
之	O
近	O
，	O
不	O
达	O
长	O
久	O
之	O
策	O
，	O
敢	O
竭	O
区	O
区	O
之	O
诚	O
，	O
论	O
臣	O
职	O
司	O
之	O
事	O
。	O
比	O
见	O
关	B-LOC
中	E-LOC
、	O
河	S-LOC
外	O
，	O
尽	O
置	O
军	O
团	O
，	O
富	O
室	O
强	O
丁	O
，	O
并	O
从	O
戎	O
旅	O
。	O

珪	S-PER
少	O
时	O
贫	O
寒	O
，	O
人	O
或	O
遗	O
之	O
，	O
初	O
不	O
辞	O
谢	O
；	O
及	O
贵	O
，	O
皆	O
厚	O
报	O
之	O
，	O
虽	O
其	O
人	O
已	O
亡	O
，	O
必	O
赈	O
赡	O
其	O
妻	O
子	O
。	O
事	O
寡	O
嫂	O
尽	O
礼	O
，	O
抚	O
孤	O
姪	O
恩	O
义	O
极	O
隆	O
，	O
宗	O
姻	O
困	O
匮	O
者	O
，	O
亦	O
多	O
所	O
周	O
卹	O
。	O
珪	S-PER
通	O
贵	O
渐	O
久	O
，	O
而	O
不	O
营	O
私	O
庙	O
，	O
四	O
时	O
蒸	O
尝	O
，	O
犹	O
祭	O
于	O
寝	O
。	O

历	O
高	B-LOC
阳	E-LOC
、	O
临	B-LOC
海	E-LOC
二	O
军	O
节	B-OFI
度	I-OFI
使	E-OFI
、	O
左	O
皮	O
室	O
详	B-OFI
稳	E-OFI
。	O

协	S-PER
抚	O
安	O
内	O
外	O
，	O
咸	O
无	O
异	O
心	O
。	O
遣	O
仪	O
同	O
伊	B-PER
娄	I-PER
训	E-PER
、	O
大	B-OFI
都	I-OFI
督	E-OFI
司	B-PER
马	I-PER
裔	E-PER
等	O
将	O
步	O
骑	O
千	O
馀	O
人	O
，	O
夜	O
渡	O
涪	B-LOC
水	E-LOC
击	O
雄	B-PER
杰	E-PER
，	O
一	O
战	O
破	O
之	O
。	O
令	O
公	O
以	O
雄	B-PER
杰	E-PER
败	O
，	O
亦	O
弃	O
栅	O
走	O
还	O
本	O
郡	O
。	O
复	O
与	O
邓	B-PER
朏	E-PER
等	O
更	O
率	O
万	O
馀	O
人	O
，	O
于	O
郡	O
东	O
南	O
隔	O
水	O
置	O
栅	O
，	O
断	O
绝	O
驿	O
路	O
。	O

吐	B-LOC
蕃	E-LOC
亦	O
遣	O
尚	B-PER
钦	I-PER
藏	E-PER
、	O
御	B-OFI
史	E-OFI
名	B-PER
悉	I-PER
腊	E-PER
献	O
载	O
辞	O
。	O
未	O
及	O
定	O
，	O
坌	B-PER
达	I-PER
延	E-PER
将	O
兵	O
十	O
万	O
寇	O
临	B-LOC
洮	E-LOC
，	O
入	O
攻	O
兰	S-LOC
、	O
渭	S-LOC
，	O
掠	O
监	O
马	O
。	O
杨	B-PER
矩	E-PER
惧	O
，	O
自	O
杀	O
。	O
有	O
诏	O
薛	B-PER
讷	E-PER
为	O
陇	B-LOC
右	E-LOC
防	B-OFI
御	I-OFI
使	E-OFI
，	O
与	O
王	B-PER
晙	E-PER
等	O
并	O
力	O
击	O
。	O
帝	O
怒	O
，	O
下	O
诏	O
自	O
将	O
讨	O
之	O
。	O

汉	B-PER
文	E-PER
发	O
仁	O
恻	O
之	O
意	O
，	O
伤	O
自	O
新	O
之	O
路	O
莫	O
由	O
，	O
革	O
古	O
创	O
制	O
，	O
号	O
称	O
刑	O
厝	O
；	O
然	O
名	O
轻	O
而	O
实	O
重	O
，	O
反	O
更	O
伤	O
人	O
。	O
故	O
孝	B-PER
景	E-PER
嗣	O
位	O
，	O
轻	O
之	O
以	O
缓	O
，	O
缓	O
而	O
人	O
慢	O
，	O
又	O
不	O
禁	O
邪	O
。	O
期	O
于	O
刑	O
罚	O
之	O
中	O
，	O
所	O
以	O
见	O
美	O
于	O
昔	O
，	O
历	O
代	O
详	O
论	O
而	O
未	O
获	O
厥	O
中	O
者	O
也	O
。	O

达	B-PER
纪	E-PER
、	O
胡	B-LOC
苏	E-LOC
皆	O
术	B-LOC
甲	I-LOC
部	E-LOC
勃	B-OFI
菫	E-OFI
。	O
胜	B-PER
昆	E-PER
、	O
主	B-LOC
保	E-LOC
皆	O
术	B-LOC
虎	I-LOC
部	E-LOC
人	O
。	O
阿	B-PER
库	I-PER
德	E-PER
，	O
温	B-LOC
迪	I-LOC
痕	I-LOC
部	E-LOC
人	O
。	O
此	O
五	O
人	O
者	O
，	O
又	O
其	O
次	O
者	O
也	O
。	O

觊	S-PER
弟	O
道	B-PER
存	E-PER
，	O
位	O
黄	B-OFI
门	I-OFI
吏	I-OFI
部	I-OFI
郎	E-OFI
、	O
南	B-LOC
郡	E-LOC
太	B-OFI
守	E-OFI
。	O
晋	B-OFI
安	I-OFI
王	E-OFI
子	B-PER
勋	E-PER
建	O
伪	O
号	O
，	O
以	O
为	O
侍	B-OFI
中	E-OFI
，	O
行	B-OFI
雍	I-OFI
州	I-OFI
事	E-OFI
，	O
事	O
败	O
见	O
杀	O
。	O

邺	B-OFI
县	I-OFI
令	E-OFI
尉	B-PER
长	I-PER
卿	E-PER
、	O
临	B-OFI
漳	I-OFI
令	E-OFI
崔	B-PER
象	E-PER
、	O
成	B-OFI
安	I-OFI
令	E-OFI
高	B-PER
子	I-PER
彻	E-PER
等	O
并	O
在	O
孝	B-PER
言	E-PER
部	O
下	O
。	O

玄	B-PER
龄	E-PER
顾	O
诸	O
子	O
曰	O
：	O
「	O
今	O
天	O
下	O
事	O
无	O
不	O
得	O
，	O
惟	O
讨	O
高	B-LOC
丽	E-LOC
未	O
止	O
，	O
上	O
含	O
怒	O
意	O
决	O
，	O
羣	O
臣	O
莫	O
敢	O
谏	O
，	O
吾	O
而	O
不	O
言	O
，	O
抱	O
愧	O
没	O
地	O
矣	O
！	O
」	O
遂	O
上	O
疏	O
曰	O
：	O

史	O
臣	O
曰	O
：	O
近	O
代	O
论	O
陆	B-PER
宣	I-PER
公	E-PER
，	O
比	O
汉	S-LOC
之	O
贾	B-PER
谊	E-PER
，	O
而	O
高	O
迈	O
之	O
行	O
，	O
刚	O
正	O
之	O
节	O
，	O
经	O
国	O
成	O
务	O
之	O
要	O
，	O
激	O
切	O
仗	O
义	O
之	O
心	O
，	O
初	O
蒙	O
天	O
子	O
重	O
知	O
，	O
末	O
涂	O
沦	O
踬	O
，	O
皆	O
相	O
类	O
也	O
；	O
而	O
谊	S-PER
止	O
中	B-OFI
大	I-OFI
夫	E-OFI
，	O
贽	S-PER
及	O
台	O
铉	O
，	O
不	O
为	O
不	O
遇	O
矣	O
。	O

则	B-PER
天	E-PER
曰	O
：	O
「	O
苟	O
有	O
材	O
干	O
，	O
何	O
恨	O
微	O
累	O
。	O
」	O
遂	O
拜	O
天	B-OFI
官	I-OFI
员	I-OFI
外	I-OFI
郎	E-OFI
。	O
由	O
是	O
缘	O
坐	O
近	O
亲	O
，	O
相	O
次	O
入	O
省	O
，	O
登	B-OFI
封	I-OFI
令	E-OFI
刘	B-PER
守	I-PER
悌	E-PER
为	O
司	B-OFI
门	I-OFI
员	I-OFI
外	I-OFI
郎	E-OFI
，	O
渭	B-OFI
南	I-OFI
令	E-OFI
裴	B-PER
惓	E-PER
为	O
地	B-OFI
官	I-OFI
员	I-OFI
外	I-OFI
郎	E-OFI
。	O

咸	O
雍	O
元	O
年	O
，	O
加	O
于	B-OFI
越	E-OFI
，	O
改	O
封	O
辽	B-OFI
王	E-OFI
，	O
与	O
耶	B-PER
律	I-PER
乙	I-PER
辛	E-PER
共	O
知	O
北	O
院	O
枢	O
密	O
事	O
。	O
乙	B-PER
辛	E-PER
恃	O
宠	O
不	O
法	O
，	O
仁	B-PER
先	E-PER
抑	O
之	O
，	O
由	O
是	O
见	O
忌	O
，	O
出	O
为	O
南	B-LOC
京	E-LOC
留	B-OFI
守	E-OFI
，	O
改	O
王	O
晋	S-LOC
。	O
恤	O
孤	O
惸	O
，	O
禁	O
奸	O
慝	O
，	O
宋	S-LOC
闻	O
风	O
震	O
服	O
。	O

大	O
象	O
元	O
年	O
，	O
帝	O
使	O
内	B-OFI
史	E-OFI
杜	B-PER
虔	I-PER
信	E-PER
就	O
徐	B-LOC
州	E-LOC
杀	O
轨	S-PER
。	O
御	B-OFI
正	I-OFI
中	I-OFI
大	I-OFI
夫	E-OFI
颜	B-PER
之	I-PER
仪	E-PER
切	O
谏	O
，	O
帝	O
不	O
纳	O
，	O
遂	O
诛	O
之	O
。	O
轨	S-PER
立	O
朝	O
忠	O
恕	O
，	O
兼	O
有	O
大	O
功	O
，	O
忽	O
以	O
无	O
罪	O
被	O
戮	O
，	O
天	O
下	O
知	O
与	O
不	O
知	O
皆	O
伤	O
惜	O
。	O

八	O
年	O
卒	O
，	O
年	O
六	O
十	O
，	O
遗	O
命	O
家	O
人	O
薄	O
葬	O
。	O
弟	O
义	B-PER
先	E-PER
、	O
信	B-PER
先	E-PER
，	O
俱	O
有	O
传	O
。	O
子	O
挞	B-PER
不	I-PER
也	E-PER
。	O

至	O
元	O
十	O
二	O
年	O
，	O
始	O
运	O
江	B-LOC
南	E-LOC
粮	O
，	O
而	O
河	S-LOC
运	O
弗	O
便	O
。	O
十	O
九	O
年	O
，	O
用	O
丞	B-OFI
相	E-OFI
伯	B-PER
颜	E-PER
言	O
，	O
初	O
通	O
海	O
道	O
漕	O
运	O
，	O
抵	O
直	B-LOC
沽	E-LOC
以	O
达	O
京	B-LOC
城	E-LOC
，	O
立	O
运	B-OFI
粮	I-OFI
万	I-OFI
户	E-OFI
三	O
，	O
而	O
以	O
璧	S-PER
与	O
朱	B-PER
清	E-PER
、	O
张	B-PER
瑄	E-PER
为	O
之	O
。	O

卒	O
，	O
赠	O
以	O
本	O
官	O
，	O
加	O
兖	B-LOC
州	E-LOC
刺	B-OFI
史	E-OFI
。	O

八	B-BOOK
计	E-BOOK
曰	O
：	O
视	O
户	O
口	O
丰	O
耗	O
以	O
稽	O
抚	O
字	O
，	O
视	O
垦	O
田	O
赢	O
缩	O
以	O
稽	O
本	O
末	O
，	O
视	O
赋	O
役	O
薄	O
厚	O
以	O
稽	O
廉	O
冒	O
，	O
视	O
桉	O
籍	O
烦	O
简	O
以	O
稽	O
听	O
断	O
，	O
视	O
囚	O
系	O
盈	O
虚	O
以	O
稽	O
决	O
滞	O
，	O
视	O
奸	O
盗	O
有	O
无	O
以	O
稽	O
禁	O
御	O
，	O
视	O
选	O
举	O
众	O
寡	O
以	O
稽	O
风	O
化	O
，	O
视	O
学	O
校	O
兴	O
废	O
以	O
稽	O
教	O
导	O
。	O
三	O
科	O
曰	O
：	O
茂	O
异	O
，	O
贤	O
良	O
，	O
干	O
蛊	O
。	O

萧	B-PER
常	I-PER
哥	E-PER
，	O
字	O
胡	B-PER
独	I-PER
菫	E-PER
，	O
国	O
舅	O
之	O
族	O
。	O
祖	O
约	B-PER
直	E-PER
，	O
同	B-OFI
政	I-OFI
事	I-OFI
门	I-OFI
下	I-OFI
平	I-OFI
章	I-OFI
事	E-OFI
；	O
父	O
实	B-PER
老	E-PER
，	O
累	O
官	O
节	B-OFI
度	I-OFI
使	E-OFI
。	O

石	B-PER
抹	I-PER
狗	I-PER
狗	E-PER
。	O

臣	O
闻	O
周	B-PER
公	E-PER
摄	O
政	O
七	O
年	O
，	O
然	O
后	O
复	O
子	O
明	O
辟	O
，	O
陛	O
下	O
今	O
日	O
，	O
岂	O
能	O
七	O
年	O
若	O
此	O
乎	O
。	O
深	O
愿	O
不	O
疑	O
。	O
」	O
帝	O
愈	O
信	O
之	O
。	O
数	O
将	O
武	O
士	O
于	O
后	O
园	O
讲	O
习	O
，	O
为	O
执	O
缚	O
之	O
势	O
。	O

子	O
巖	S-PER
，	O
武	O
定	O
中	O
，	O
司	B-OFI
徒	I-OFI
谘	I-OFI
议	I-OFI
参	I-OFI
军	E-OFI
。	O

太	B-OFI
子	E-OFI
闻	O
之	O
，	O
意	O
甚	O
不	O
悦	O
。	O

重	B-PER
元	E-PER
之	O
乱	O
，	O
推	O
锋	O
力	O
战	O
，	O
斩	O
涅	B-PER
鲁	I-PER
古	E-PER
首	O
以	O
献	O
，	O
论	O
功	O
封	O
汉	B-OFI
王	E-OFI
。	O

奏	O
李	B-PER
师	I-PER
道	E-PER
前	O
据	O
河	B-LOC
南	E-LOC
十	O
二	O
州	O
，	O
其	O
兖	S-LOC
、	O
郓	S-LOC
、	O
淄	S-LOC
、	O
青	S-LOC
、	O
濮	B-LOC
州	E-LOC
界	O
，	O
旧	O
有	O
铜	O
铁	O
冶	O
，	O
每	O
年	O
额	O
利	O
百	O
馀	O
万	O
，	O
自	O
收	O
复	O
，	O
未	O
定	O
税	O
额	O
，	O
请	O
复	O
系	O
盐	O
铁	O
司	O
，	O
依	O
建	O
中	O
元	O
年	O
九	O
月	O
勑	O
例	O
制	O
置	O
，	O
从	O
之	O
。	O
七	O
年	O
七	O
月	O
，	O
以	O
本	O
官	O
同	B-OFI
平	I-OFI
章	I-OFI
事	E-OFI
，	O
进	O
封	O
代	B-OFI
国	I-OFI
公	E-OFI
，	O
食	O
邑	O
二	O
千	O
户	O
。	O

晋	B-PER
王	E-PER
为	O
皇	O
太	O
子	O
，	O
改	O
太	B-OFI
子	I-OFI
太	I-OFI
傅	E-OFI
，	O
知	O
门	O
下	O
省	O
事	O
。	O
以	O
母	O
丧	O
，	O
赐	O
茔	O
昭	B-LOC
陵	I-LOC
园	E-LOC
。	O
起	O
复	O
其	O
官	O
。	O
会	O
伐	O
辽	S-LOC
，	O
留	O
守	O
京	B-LOC
师	E-LOC
。	O
诏	O
曰	O
：	O
「	O
公	O
当	O
萧	B-PER
何	E-PER
之	O
任	O
，	O
朕	O
无	O
西	O
顾	O
忧	O
矣	O
。	O
」	O
凡	O
粮	O
械	O
飞	O
输	O
，	O
军	O
伍	O
行	O
留	O
，	O
悉	O
裁	O
总	O
之	O
。	O
玄	B-PER
龄	E-PER
数	O
上	O
书	O
劝	O
帝	O
，	O
愿	O
毋	O
轻	O
敌	O
，	O
久	O
事	O
外	O
夷	O
。	O

代	O
义	B-PER
康	E-PER
为	O
扬	B-OFI
州	E-OFI
刺	B-OFI
史	E-OFI
，	O
仆	B-OFI
射	E-OFI
、	O
吏	O
部	O
如	O
故	O
。	O
遣	O
使	O
者	O
授	O
印	O
绶	O
，	O
主	B-OFI
簿	E-OFI
代	O
拜	O
毕	O
，	O
便	O
觉	O
疾	O
甚	O
，	O
情	O
理	O
乖	O
错	O
。	O
性	O
本	O
宽	O
厚	O
，	O
而	O
忽	O
更	O
苛	O
暴	O
，	O
问	O
左	O
右	O
曰	O
：	O
「	O
今	O
年	O
男	O
婚	O
多	O
，	O
女	O
嫁	O
多	O
？	O
」	O

泾	S-LOC
帅	O
张	B-PER
铛	E-PER
已	O
领	O
步	O
骑	O
三	O
万	O
于	O
京	S-LOC
西	O
北	O
，	O
扼	O
邠	S-LOC
、	O
岐	S-LOC
之	O
路	O
。	O
武	B-PER
皇	E-PER
进	O
营	O
渭	S-LOC
北	O
，	O
遣	O
史	B-PER
俨	E-PER
将	O
三	O
千	O
骑	O
往	O
石	B-LOC
门	E-LOC
扈	O
驾	O
，	O
遣	O
李	B-PER
存	I-PER
信	E-PER
、	O
李	B-PER
存	I-PER
审	E-PER
会	O
鄜	S-LOC
、	O
延	S-LOC
之	O
兵	O
攻	O
行	B-PER
瑜	E-PER
之	O
梨	B-LOC
园	I-LOC
寨	E-LOC
。	O

金	B-BOOK
史	E-BOOK
卷	O
六	O
十	O
五	O
列	O
传	O
第	O
三	O
始	B-PER
祖	E-PER
以	O
下	O
诸	O
子	O
。	O

吐	B-LOC
蕃	E-LOC
游	O
骑	O
四	O
百	O
略	O
武	B-LOC
功	E-LOC
，	O
镇	B-LOC
西	E-LOC
节	B-OFI
度	I-OFI
使	E-OFI
马	B-PER
璘	E-PER
使	O
健	B-OFI
士	E-OFI
五	O
十	O
击	O
之	O
，	O
歼	O
，	O
士	O
气	O
益	O
奋	O
。	O
虏	S-PER
徙	O
营	O
九	B-LOC
嵕	E-LOC
之	O
阴	O
，	O
掠	O
醴	B-LOC
泉	E-LOC
居	O
人	O
数	O
万	O
，	O
焚	O
室	O
庐	O
，	O
田	O
皆	O
赤	O
地	O
。	O
周	B-PER
智	I-PER
光	E-PER
与	O
虏	S-PER
战	O
澄	B-LOC
城	E-LOC
，	O
破	O
之	O
。	O
吐	B-LOC
蕃	E-LOC
至	O
邠	S-LOC
北	O
，	O
复	O
与	O
回	B-LOC
纥	E-LOC
合	O
，	O
还	O
攻	O
奉	B-LOC
天	E-LOC
，	O
抵	O
马	B-LOC
嵬	E-LOC
。	O

子	B-PER
琳	E-PER
弟	O
良	S-PER
，	O
字	O
先	B-PER
德	E-PER
。	O
司	B-OFI
空	I-OFI
行	I-OFI
参	I-OFI
军	E-OFI
、	O
将	B-OFI
作	I-OFI
丞	E-OFI
、	O
司	B-OFI
徒	I-OFI
祭	I-OFI
酒	E-OFI
、	O
安	B-OFI
东	I-OFI
将	I-OFI
军	E-OFI
、	O
南	B-LOC
钜	I-LOC
鹿	E-LOC
太	B-OFI
守	E-OFI
。	O
颇	O
有	O
民	O
誉	O
。	O
入	O
为	O
司	B-OFI
徒	I-OFI
司	I-OFI
马	E-OFI
、	O
大	B-OFI
将	I-OFI
军	I-OFI
从	I-OFI
事	I-OFI
中	I-OFI
郎	E-OFI
、	O
中	B-OFI
书	I-OFI
舍	I-OFI
人	E-OFI
。	O

高	B-PER
祖	E-PER
曰	O
「	O
若	O
人	O
机	O
识	O
，	O
是	O
宜	O
委	O
任	O
。	O
每	O
为	O
吾	O
儿	O
陈	O
事	O
，	O
千	O
里	O
外	O
犹	O
对	O
面	O
语	O
。	O
」	O

陛	O
下	O
若	O
一	O
言	O
乖	O
于	O
道	O
理	O
，	O
则	O
千	O
载	O
累	O
于	O
圣	O
德	O
，	O
非	O
直	O
当	O
今	O
损	O
于	O
百	O
姓	O
，	O
愿	O
陛	O
下	O
慎	O
之	O
。	O
」	O
太	B-PER
宗	E-PER
大	O
悦	O
，	O
赐	O
绢	O
二	O
百	O
段	O
。	O

赠	O
使	B-OFI
持	I-OFI
节	E-OFI
、	O
征	B-OFI
北	I-OFI
将	I-OFI
军	E-OFI
、	O
定	B-LOC
州	E-LOC
刺	B-OFI
史	E-OFI
，	O
諡	O
曰	O
懿	S-PER
。	O

悉	B-PER
腊	E-PER
受	O
服	O
辞	O
鱼	O
，	O
曰	O
：	O
「	O
国	O
无	O
是	O
，	O
不	O
敢	O
当	O
。	O
」	O
帝	S-OFI
遣	O
御	B-OFI
史	I-OFI
大	I-OFI
夫	E-OFI
崔	B-PER
琳	E-PER
报	O
聘	O
。	O

今	O
舅	O
许	O
湔	S-PER
贷	O
前	O
恶	O
，	O
归	O
于	O
大	O
和	O
，	O
甥	O
旣	O
坚	O
定	O
，	O
然	O
不	O
重	O
盟	O
为	O
未	O
信	O
，	O
要	O
待	O
新	O
誓	O
也	O
。	O
甥	O
自	O
总	O
国	O
事	O
，	O
不	O
牵	O
于	O
下	O
，	O
欲	O
使	O
百	O
姓	O
久	O
安	O
。	O
舅	O
虽	O
及	O
和	O
，	O
而	O
意	O
不	O
专	O
，	O
于	O
言	O
何	O
益	O
？	O
」	O
又	O
言	O
：	O
「	O
舅	O
责	O
乞	B-PER
力	I-PER
徐	E-PER
集	O
兵	O
，	O
且	O
兵	O
以	O
新	O
故	O
相	O
代	O
，	O
非	O
集	O
也	O
。	O

郭	B-PER
晞	E-PER
以	O
锐	O
士	O
夜	O
擣	O
其	O
营	O
，	O
斩	O
首	O
数	O
千	O
级	O
，	O
夺	O
马	O
五	O
百	O
，	O
取	O
四	O
将	O
，	O
吐	B-LOC
蕃	E-LOC
引	O
去	O
。	O
是	O
时	O
严	B-PER
武	E-PER
拔	O
盐	B-LOC
州	E-LOC
，	O
又	O
战	O
西	B-LOC
山	E-LOC
，	O
取	O
其	O
众	O
八	O
万	O
。	O
虏	S-PER
围	O
凉	B-LOC
州	E-LOC
，	O
河	B-LOC
西	E-LOC
节	B-OFI
度	I-OFI
使	E-OFI
杨	B-PER
志	I-PER
烈	E-PER
不	O
能	O
守	O
，	O
跳	O
保	O
甘	B-LOC
州	E-LOC
，	O
而	O
凉	B-LOC
州	E-LOC
亡	O
。	O

斡	B-PER
者	E-PER
，	O
天	O
会	O
十	O
五	O
年	O
大	O
封	O
宗	O
室	O
，	O
追	O
封	O
鲁	B-OFI
王	E-OFI
，	O
正	B-PER
隆	E-PER
例	O
改	O
封	O
公	O
。	O
子	O
神	B-PER
土	I-PER
懑	E-PER
，	O
骠	B-OFI
骑	I-OFI
卫	I-OFI
上	I-OFI
将	I-OFI
军	E-OFI
。	O

王	O
即	O
遣	O
恩	S-PER
与	O
府	O
僚	O
术	B-PER
儿	I-PER
赤	E-PER
乘	O
传	O
以	O
闻	O
，	O
帝	O
以	O
为	O
然	O
，	O
命	O
丞	B-OFI
相	E-OFI
不	B-PER
花	E-PER
等	O
行	B-OFI
枢	I-OFI
密	I-OFI
院	E-OFI
于	O
西	B-LOC
川	E-LOC
，	O
授	O
恩	S-PER
同	B-OFI
佥	I-OFI
院	I-OFI
事	E-OFI
。	O

临	B-OFI
淄	I-OFI
公	E-OFI
唐	B-PER
瑾	E-PER
荐	O
之	O
，	O
自	O
柱	B-OFI
国	I-OFI
府	I-OFI
记	I-OFI
室	E-OFI
为	O
露	B-OFI
门	I-OFI
学	I-OFI
士	E-OFI
。	O
前	O
后	O
犯	O
颜	O
屡	O
谏	O
武	B-PER
帝	E-PER
，	O
多	O
被	O
纳	O
用	O
。	O
建	O
德	O
二	O
年	O
，	O
除	O
万	B-OFI
年	I-OFI
县	I-OFI
丞	E-OFI
。	O
抑	O
挫	O
豪	O
右	O
，	O
号	O
称	O
强	O
直	O
。	O
武	B-PER
帝	E-PER
嘉	O
之	O
，	O
特	O
许	O
通	O
籍	O
，	O
事	O
有	O
不	O
便	O
于	O
时	O
者	O
，	O
令	O
巨	O
细	O
奏	O
闻	O
。	O

然	O
护	S-PER
寡	O
于	O
学	O
术	O
，	O
昵	O
近	O
群	O
小	O
，	O
威	O
福	O
在	O
己	O
，	O
征	O
伐	O
自	O
出	O
。	O
有	O
人	O
臣	O
无	O
君	O
之	O
心	O
，	O
为	O
人	O
主	O
不	O
堪	O
之	O
事	O
。	O
忠	O
孝	O
大	O
节	O
也	O
，	O
违	O
之	O
而	O
不	O
疑	O
；	O
废	O
弑	O
至	O
逆	O
也	O
，	O
行	O
之	O
而	O
无	O
悔	O
。	O
终	O
于	O
身	O
首	O
横	O
分	O
，	O
妻	O
孥	O
为	O
戮	O
，	O
不	O
亦	O
宜	O
乎	O
。	O

平	B-PER
国	E-PER
弟	O
相	B-PER
国	E-PER
，	O
官	O
至	O
安	B-OFI
东	I-OFI
将	I-OFI
军	E-OFI
、	O
济	B-LOC
州	E-LOC
刺	B-OFI
史	E-OFI
、	O
上	B-OFI
洛	I-OFI
公	E-OFI
。	O

护	S-PER
为	O
奏	O
请	O
，	O
高	B-PER
祖	E-PER
许	O
之	O
。	O
又	O
进	O
位	O
柱	B-OFI
国	E-OFI
。	O
护	S-PER
以	O
协	S-PER
年	O
老	O
，	O
许	O
其	O
致	O
仕	O
，	O
而	O
协	S-PER
贪	O
荣	O
，	O
未	O
肯	O
告	O
退	O
。	O
护	S-PER
诛	O
，	O
协	S-PER
除	O
名	O
。	O

宝	O
历	O
二	O
年	O
，	O
检	B-OFI
校	I-OFI
尚	I-OFI
书	I-OFI
左	I-OFI
仆	I-OFI
射	E-OFI
、	O
兴	B-OFI
元	I-OFI
尹	E-OFI
、	O
山	B-LOC
南	I-LOC
西	I-LOC
道	E-LOC
节	B-OFI
度	I-OFI
使	E-OFI
，	O
就	O
加	O
检	B-OFI
校	I-OFI
司	I-OFI
空	E-OFI
。	O
大	O
和	O
三	O
年	O
正	O
月	O
，	O
入	O
为	O
太	B-OFI
常	I-OFI
卿	E-OFI
。	O

又	O
先	O
与	O
令	B-PER
狐	I-PER
德	I-PER
棻	E-PER
撰	O
周	B-BOOK
史	E-BOOK
，	O
其	O
史	O
论	O
多	O
出	O
于	O
文	B-PER
本	E-PER
。	O
至	O
十	O
年	O
史	O
成	O
，	O
封	O
江	B-OFI
陵	I-OFI
县	I-OFI
子	E-OFI
。	O
